% -------------------------------------------------------
%  Abstract
% -------------------------------------------------------

\شروع{وسط‌چین}
\مهم{چکیده}
\پایان{وسط‌چین}
\بدون‌تورفتگی

یکی از چالش‌های اصلی در بازشناسی مقاوم گفتار فارسی، تفاوت میان داده‌های آموزشی رایج و گفتار واقعی در تماس‌های تلفنی و سامانه‌های صدا روی پروتکل اینترنت است. در این پایان‌نامه، روشی بازتولیدپذیر برای سازگارکردن مدل ویسپر-کوچک با این شرایط ارائه و ارزیابی می‌شود. برای این منظور، از گفتار فارسی مجموعه‌ای از نمونه‌های جفت‌شده و هم‌ترازِ پاک و تخریب‌شده ساخته می‌شود. در فرایند تخریب داده‌ها، با استفاده از بذرهای تصادفی ثبت‌شده، شرایطی مانند نویز محیطی، تغییر بهرهٔ صدا، محدودیت پهنای‌باند، فشرده‌سازی واقعی با کدک‌های صوتی از طریق \کد{ffmpeg} و افت بسته شبیه‌سازی می‌شود. سپس مدل ویسپر-کوچک یک بار با داده‌های معمولی و بار دیگر با ترکیبی از داده‌های معمولی و تخریب‌شده ریزتنظیم می‌شود.

در ادامه، یک مدل دوجریانه نیز بررسی می‌شود. این مدل از هر ورودی تخریب‌شده، دو بازنمایی لاگ-مل تولید می‌کند: یکی مستقیماً از سیگنال اصلی و دیگری از نسخهٔ بهسازی‌شدهٔ آن. بخش بهسازی گفتار از یک U-Net باقیمانده همراه با مدل‌سازی زمانی تشکیل شده است. پس از پردازش هر دو بازنمایی با رمزگذار مشترک ویسپر، اطلاعات آن‌ها با استفاده از توجه متقاطع دوسویه و یک دروازهٔ زمان--ویژگی ترکیب می‌شود. آموزش این مدل در سه مرحله انجام می‌شود: ابتدا بخش بهسازی به‌طور مستقل آماده می‌شود، سپس سایر بخش‌های مدل آموزش می‌بینند و در مرحلهٔ پایانی، کل مدل به‌صورت مشترک و انتهابه‌انتها آموزش داده می‌شود.

مدل‌ها روی پنج مجموعه‌دادهٔ فارسی، از جمله گفتار واقعی تلفنی و \lr{VoIP} موجود در AGFarsdat، ارزیابی شدند. نتایج نشان می‌دهد که آموزش چندشرایطی بهترین عملکرد کلی را دارد و نرخ خطای واژهٔ تجمیعی را از \lr{23.27\%} به \lr{17.83\%} کاهش می‌دهد. مدل همجوشی نیز با نرخ خطای واژهٔ \lr{18.44\%} از ویسپر معمولی بهتر عمل می‌کند، اما نمی‌تواند از مدل چندشرایطی پیشی بگیرد. همچنین، نرخ خطای نویسهٔ این مدل برابر با \lr{14.04\%} است که از هر دو مدل تک‌جریانه بیشتر است. وزن میانگین \lr{0.9961} برای بازنمایی اصلی نشان می‌دهد که دروازه تقریباً به‌طور کامل به جریان اصلی وابسته شده و نقش جریان بهسازی‌شده بسیار محدود بوده است. مدل همجوشی در مجموعه‌دادهٔ AGFarsdat کمترین نرخ خطای واژه را به دست می‌آورد؛ بااین‌حال، برتری \lr{0.42} واحد درصدی آن نسبت به مدل چندشرایطی، بدون انجام آزمون آماری، نتیجه‌ای قطعی و پایدار محسوب نمی‌شود. در مجموع، نتایج نشان می‌دهد که در وضعیت فعلی، داده‌افزایی مخابراتیِ قابل ردیابی همراه با آموزش چندشرایطی، از روش پیچیده‌تر بهسازی و همجوشی مؤثرتر است.

\پرش‌بلند
\بدون‌تورفتگی \مهم{کلیدواژه‌ها}:
بازشناسی خودکار گفتار فارسی، گفتار تلفنی، صدا روی پروتکل اینترنت، ویسپر، آموزش چندشرایطی، بهسازی گفتار، همجوشی دوجریانه
\صفحه‌جدید