
\فصل{مقدمه}

در این فصل به معرفی مسئله، بیان اهمیت موضوع، مرور ادبیات، اهداف پژوهش و معرفی ساختار گزارش می‌پردازیم.


\قسمت{تعریف مسئله}

سیستم‌های بازشناسی گفتار موجود برای زبان فارسی اغلب با مشکلاتی همچون افت دقت در محیط‌های نویزی، کمبود داده‌های برچسب‌دار، ضعف در تشخیص واژگان ناآشنا و تأثیرات منفی تنوع گویشی مواجه هستند. از سوی دیگر، بسیاری از معماری‌های مدرن بازشناسی گفتار مانند مدل‌های مبتنی بر ترنسفورمر\پاورقی{Transformer} و یادگیری خودنظارتی\پاورقی{Supervised learning}، عمدتاً برای زبان‌های پرداده مانند انگلیسی توسعه یافته‌اند و تطبیق آن‌ها برای زبان فارسی نیازمند بررسی و بهینه‌سازی‌های ویژه‌ای است. علاوه بر این، چالش‌های مربوط به بهبود کیفیت گفتار و کاهش نویز، نقش مهمی در افزایش دقت بازشناسی دارند. این پژوهش به دنبال توسعه‌ی یک سامانه‌ی مقاوم برای بازشناسی گفتار فارسی به خصوص برای داده‌های تلفنی است که بتواند در شرایط مختلف از جمله محیط‌های نویزی، ضبط‌ها و سیگنال‌های با کیفیت پایین و لهجه‌های متنوع عملکرد مطلوبی داشته باشد.

\قسمت{اهمیت موضوع}


‫بازشناسی خودکار گفتار یکی از فناوری‌های اساسی در پردازش گفتار است که کاربردهای گسترده‌ای در تعامل انسان و ماشین، تبدیل گفتار به متن، سیستم‌های فرمان صوتی، ترجمه‌ی هم‌زمان و دستیارهای مجازی دارد. با پیشرفت مدل‌های یادگیری عمیق، عملکرد بازشناسی گفتار در بسیاری از زبان‌ها بهبود یافته است، اما همچنان چالش‌های مهمی در مورد زبان‌های کم‌منبع مانند فارسی وجود دارد. زبان فارسی دارای ویژگی‌هایی مانند تنوع گویش‌ها، هم‌خوانی آوایی بالا، ساختار پیچیده‌ی واجی و کمبود داده‌های پرحجم و باکیفیت برچسب‌دار است که مانع از دستیابی به دقت بالا در سیستم‌های بازشناسی گفتار می‌شود. علاوه بر این، چالش‌هایی همچون نویز محیطی، کیفیت پایین ضبط‌ها و محدودیت‌های محاسباتی بر پیچیدگی این مسئله می‌افزایند. در نتیجه، توسعه‌ی یک سیستم بازشناسی گفتار مقاوم و کارآمد برای زبان فارسی، گامی اساسی در جهت ارتقای قابلیت‌های پردازش گفتار در این زبان خواهد بود.


\قسمت{اهداف پژوهش}


‫هدف اصلی این پروژه توسعه‌ی یک سیستم بازشناسی گفتار مقاوم برای زبان فارسی، به‌ویژه در شرایط محیطی نویزی و داده‌های تلفنی، است. این هدف با استفاده از مدل‌های پیش‌آموزش‌دیده و تکنیک‌های بهینه‌سازی مختلف محقق می‌شود. اهداف جزئی پروژه شامل موارد زیر هستند:
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره بهبود دقت بازشناسی گفتار از طریق بهره‌گیری از مدل‌های پیشرفته مانند ویسپر و فست کانفورمر.
‫\فقره افزایش مقاومت در برابر نویز و شرایط ضبط متنوع با استفاده از تکنیک‌های پردازش سیگنال و تقویت داده.
‫\فقره توسعه‌ی مجموعه‌داده‌ی ساختاریافته که شامل گفتار تمیز و نویزی باشد تا مدل‌ها به‌طور بهینه آموزش ببینند.
‫\فقره ارزیابی مدل در شرایط واقعی با استفاده از معیارهایی مانند نرخ خطای کلمه و نرخ خطای کاراکتر.
‫\پایان{فقرات}
‫
‫\قسمت{مرور ادبیات}

‫‫حوزه‌ی بازشناسی گفتار طی سال‌های اخیر پیشرفت چشمگیری داشته است، به‌ویژه در مدل‌های انتها-به-انتها\پاورقی{endtoend} که اجزای مختلف سیستم‌های کلاسیک را در یک شبکه‌ی عصبی ترکیب می‌کنند. چارچوب لاس \پاورقی{las} \مرجع{chan2016listen} با ساختار رمزگذار-رمزگشا\پاورقی{encdec} و مکانیزم توجه، وابستگی به مدل‌های مارکوف و لغت‌نامه‌های تلفظ را حذف کرد. پژوهش \مرجع{zhang2017towards} نیز با جایگزینی شبکه‌های بازگشتی با معماری‌ شبکه عصبی پیچشی\پاورقی{cnn} و بهره‌گیری از دسته‌بندی زمانی پیوندگر\پاورقی{ctc}، بهره‌وری محاسباتی را بهبود داد. علاوه بر این، روش‌های تقویت داده\پاورقی{dataaug} مانند اسپک‌آگمنت\پاورقی{spec} \مرجع{park2019specaugment} عملکرد مدل‌های انتها-به-انتها را ارتقا داده‌اند.
‫
‫معماری‌های مبتنی بر ترنسفورمر به‌دلیل توانایی بالا در مدل‌سازی وابستگی‌های طولانی‌مدت، به‌تازگی مورد توجه قرار گرفته‌اند. معماری کانفورمر\پاورقی{conf} با افزودن بخش‌های پیچشی به ترنسفورمر، توانایی مدل در درک هم‌زمان اطلاعات محلی و جهانی سیگنال گفتار را افزایش می‌دهد و عملکرد آن را در معیارهای مختلف بهبود می‌بخشد \مرجع{gulati2020conformer}. بااین‌حال، زمانی‌که ورودی طولانی باشد، ترنسفورمرها هزینهٔ محاسباتی بالایی دارند؛ ازاین‌رو، فست کانفورمر با بهره‌گیری از مکانیزم توجه با مقیاس‌پذیری خطی، توان محاسباتی و حافظهٔ مورد نیاز را کاهش می‌دهد و هم‌زمان دقت مناسب در وظایف بازشناسی گفتار را حفظ می‌کند \مرجع{rekesh2023fast}.
‫
‫یادگیری خودنظارتی نیز تحول بزرگی ایجاد کرده است. ویو۲وک۲\پاورقی{wav2vec2} \مرجع{baevski2020wav2vec} با پیش‌بینی ماسک‌شده، نمایش‌های غنی از گفتار را بدون نیاز به داده‌ی برچسب‌دار یاد می‌گیرد. 
‫
‫در راستای حل مسئلهٔ مقاومت، پژوهش \مرجع{radford2023robust} با معرفی مدل ویسپر نشان داده است که برچسب‌های ضعیف در ابعاد وسیع می‌توانند مدل‌ها را برای محیط‌های صوتی چالش‌برانگیز مقاوم سازند. یادگیری انتقالی نیز برای شرایط کم‌داده مؤثر بوده است. پژوهش \مرجع{kheddar2023deep} نشان داده که پیش‌آموزش روی داده‌های عظیم و تنظیم دقیق\textsuperscript {\ref{finetune} لایه‌به‌لایه، دقت تشخیص را بهبود می‌بخشد.
‫
‫در نهایت، تمایل به یکپارچه‌سازی بازشناسی گفتار با سایر وظایف مرتبط با صوت در حال افزایش است. در پژوهش \مرجع{gong2023joint}، سیستمی معرفی شده است که به‌طور هم‌زمان از ویسپر برای درک و از لاما\پاورقی{llama} برای استدلال بهره می‌گیرد. این سیستم قادر است به‌طور موازی بازشناسی گفتار، فرازبانی\پاورقی{paralinguistic} و رویدادهای صوتی غیرگفتاری را پردازش کند و گامی برای شکل‌گیری چارچوب‌های جامع‌تر فهم صوتی به‌شمار می‌رود.
‫
‫این پیشرفت‌ها مسیر بازشناسی انتها-به-انتها را از مدل‌های کاراکترمحور به یادگیری خودنظارتی و چارچوب‌های چندمنظوره هدایت کرده‌اند و بر مقاومت، بهره‌وری داده و فهم عمیق‌تر صوت تأکید دارند.
‫
‫
‫\مهم{بهبود گفتار}
‫
‫حوزه‌ی بهبود گفتار بر ارتقای کیفیت سیگنال‌های گفتاری که در اثر نویز و اعوجاج افت کرده‌اند، تمرکز دارد. روش‌های سنتی مانند تفریق طیفی و فیلتر وینر\پاورقی{wiener} عملکرد قابل‌قبولی در نویزهای ایستا داشتند، اما در مواجهه با نویزهای پیچیده چالش‌برانگیز بودند \مرجع{ephraim1984speech, chhetri2023speech, o2024speech}.
‫
‫
‫ظهور یادگیری عمیق رویکردهای داده‌محور را رواج داد. استفاده از شبکه‌ متخاصم مولد\پاورقی{gan} در حذف نویز \مرجع{pascual2017segan}، شبکه‌های پیچشی برای نگاشت گفتار نویزی به تمیز \مرجع{fu2016snr}، و پردازش حوزه‌ی زمان مانند استفاده از وِیو-یو-نت\پاورقی{waveunet} \مرجع{macartney2018improved} از جمله پیشرفت‌های کلیدی بوده‌اند. همچنین، شبکه‌های مختلط برای بهبود دامنه و فاز گفتار \مرجع{hu2020dccrn} و اصلاحات جدید در شبکه‌ متخاصم مولد که کیفیت نزدیک به شرایط استودیویی فراهم کرده‌اند، معرفی شده‌اند \مرجع{babaev2024finally}.
‫
‫علاوه بر شبکه‌های پیچشی و متخاصم مولد، روش‌های دیگری مانند خودرمزگذارهای چندشاخه‌ای\پاورقی{multibranchedvae} برای مقابله با نویزهای نامنطبق \مرجع{yu2020speech}، مدل‌های خودانطباقی مبتنی بر توجه چندسری \مرجع{koizumi2020speech}، و شبکه‌های بازگشتی تفکیک‌شده در باندهای فرکانسی \مرجع{yu2022high} پیشنهاد شده‌اند.
‫
‫کاهش اعوجاج گفتار و مصنوعات باقیمانده یکی از دغدغه‌های اصلی در این زمینه است. ازاین‌رو، استفاده از توابع هزینهٔ جدید که تلفیقی از تشخیص فعالیت صوتی و تداوم گفتار باشند، علاوه بر بهبود معیارهای ذهنی و عینی، دقت تشخیص گفتار را نیز افزایش می‌دهد \مرجع{guan2024reducing}. همچنین، اعمال پیش‌تأکید\پاورقی{preemphasis} پیش از محاسبهٔ تابع هزینه، روشی ساده و کم‌هزینه بوده که به‌ویژه در مواجهه با طیف متنوعی از نویزها نتایج مؤثری به‌دنبال داشته است \مرجع{lopez2024speech}.
‫
‫
‫
‫\مهم{بازشناسی گفتار مقاوم}
‫
‫تشخیص گفتار مقاوم به روش‌هایی اشاره دارد که عملکرد مطلوبی را در محیط‌های نویزی حفظ می‌کنند. یکی از رویکردهای کلیدی که الهام‌بخش این پژوهش نیز می‌باشد، ادغام ماژول‌های بهبود گفتار با مدل تشخیص است. برای مثال، آی‌اف‌اف-نت\پاورقی{iffnet} \مرجع{hu2022interactive} با ترکیب ویژگی‌های تمیز و نویزی، از سرکوب بیش‌ازحد جزئیات جلوگیری کرده و عملکرد را بهبود می‌بخشد. همچنین، چارچوب آموزش نویزآگاه \مرجع{lee2022speech} با استفاده از یک خودرمزگذار چندوظیفه، مدل را برای شرایط نویزی مختلف تطبیق‌پذیرتر می‌کند.
‫
‫برای سناریوهای کم‌داده، پژوهش \مرجع{chen2022noise} نشان می‌دهد که حتی مقدار کمی داده‌ی هدف، همراه با داده‌ی افزوده‌شده، می‌تواند مقاومت مدل را افزایش دهد. همچنین، پژوهش \مرجع{rajendran2022analyzing} آسیب‌پذیری مدل‌های انتها-به-انتها در برابر نویز را بررسی کرده و راهکارهای مقابله‌ای پیشنهاد داده است.
‫
‫آموزش متخاصم\پاورقی{adversarial} نیز در این حوزه مطرح شده است. پژوهش \مرجع{qi2023robust} با ترکیب وِیوآگمنت\پاورقی{wavaugment} و مثال‌های تخاصمی در سطح واج، دقت مدل را در نویز افزایش داده است. همچنین، مدل‌های زبانی بزرگ که به‌دقت تنظیم شده‌اند، در محیط‌های نویزی عملکرد بهتری نسبت به سامانه‌های سنتی دارند \مرجع{hu2024large}.
‫
‫علاوه بر معماری و داده، استانداردسازی ارزیابی نیز اهمیت دارد. پژوهش \مرجع{shah2024speech} معیارهایی برای ارزیابی مدل‌ها در محیط‌های نویزی ارائه کرده است. همچنین، مطالعه‌ی مروری \مرجع{kheddar2024automatic} به روش‌های نوین بازشناسی گفتار پرداخته و بر معماری‌های انتها-به-انتها، داده‌های افزوده‌شده و استراتژی‌های نویزآگاه تأکید دارد. در مجموع، این پیشرفت‌ها مسیر توسعه‌ی مدل‌های مقاوم را هموار کرده‌اند.
‫
‫
‫
\قسمت{ساختار پایان‌نامه}

این پایان‌نامه در پنج فصل به شرح زیر ارائه می‌شود.
مفاهیم اولیه مورد استفاده در این پایان‌نامه در فصل دوم به اختصار اشاره شده است. 
فصل سوم به مطالعه و بررسی کارهای پیشین مرتبط با موضوع این پایان‌نامه می‌پردازد.
در فصل چهارم، نتایج جدیدی که در این پایان‌نامه به‌دست آمده است، ارائه می‌شود.
فصل پنجم به جمع‌بندی کارهای انجام شده در این پژوهش و ارائه‌ی پیشنهادهایی برای انجام کارهای آتی خواهد پرداخت.