‫
‫\فصل{کارهای پیشین}
‫
‫\قسمت{پژوهش‌ در حوزه‌ی تشخیص گفتار فارسی}
‫
‫پژوهش در زمینه‌ی بازشناسی خودکار گفتار فارسی به‌صورت تاریخی از زبان‌های دارای منابع غنی عقب‌تر بوده است. علت اصلی این فاصله، کمبود داده‌های گفتاری گسترده و منابع زبانی - آکوستیکی استاندارد برای زبان فارسی است. تلاش‌های اولیه در این حوزه محدود و عمدتاً آزمایشی بودند، اما با انتشار پایگاه داده‌ی فارس‌دَت در سال ۱۹۹۶ - نخستین مجموعه‌داده‌ی سازمان‌یافته‌ی گفتار فارسی - پژوهش‌های بازشناسی گفتار فارسی به‌صورت جدی‌تر آغاز شدند و شتاب گرفتند.
‫
‫یکی از تلاش‌های شاخص در این مرحله، توسعه‌ی سامانه‌ی شنوا\پاورقی{Shenava} توسط مرکز تحقیقات پردازش هوشمند سیگنال\پاورقی{RCISP} در حدود سال ۲۰۰۱ بود. این سامانه با دستیابی به دقتی در حدود ۶۰٪ بر روی گفتار پیوسته، از نخستین گام‌های عملی در مسیر بازشناسی گفتار فارسی به‌شمار می‌رفت. هرچند عملکرد آن محدود بود، اما اهمیت مدل‌سازی آکوستیکی دقیق‌تر و ضرورت گردآوری داده‌های گفتاری بیشتر برای زبان فارسی را آشکار ساخت \مرجع{veisi2020persian}.
‫
‫در دهه‌ی ۲۰۱۰، با گسترش روش‌های یادگیری آماری و الگوریتم‌های بهینه‌سازی، پژوهش‌های بازشناسی گفتار فارسی از تجربه‌های موفق سایر زبان‌ها الهام گرفتند و پیشرفت محسوسی یافتند. یکی از دستاوردهای مهم این دوره، توسعه‌ی سامانه‌ی نویسا\پاورقی{Nevisa} در دانشگاه صنعتی شریف بود. نویسا به‌عنوان یک سامانه‌ی بازشناسی گفتار پیوسته با واژگان بزرگ\پاورقی{Large-Vocabulary Continuous Speech Recognizer – LVCSR} برای فارسی طراحی شده بود \مرجع{sameti2008nevisa}.
‫
‫نویسا بر پایه‌ی مدل‌های مارکوف پنهان و مدل‌های آکوستیکی مخلوط گاوسی ساخته شد و از یک فرهنگ تلفظی جامع فارسی\پاورقی{Pronunciation Lexicon} بهره می‌برد. در بخش پیش‌پردازش، از ویژگی‌های ضرایب کپسترال فرکانس مل همراه با نرمال‌سازی کپسترال استفاده می‌شد و در فرآیند آموزش از روش‌های انطباق مدل مانند \کد{MLLR}\پاورقی{Maximum Likelihood Linear Regression} و \کد{MAP}\پاورقی{Maximum a Posteriori} استفاده گردید. مدل زبانی نویسا ترکیبی از مدل‌های آماری اِن-گرم  و قواعد نحوی مبتنی بر قانون\پاورقی{Rule-Based Grammatical Rules} بود \مرجع{sameti2011large}.
‫
‫
‫
‫به‌کارگیری این ترکیب از روش‌های آماری و تجربی باعث شد نویسا به سامانه‌ای کاربردی برای دیکته‌ی فارسی تبدیل شود که در مقایسه با تلاش‌های پیشین، دقت بالاتر و مقاومت بهتری در برابر نویز داشت. با این حال، همانند سایر سامانه‌های مبتنی بر \کد{HMM}، این مدل نیز به‌شدت متکی بر طراحی دستی اجزای سامانه (مدل آکوستیکی، واژگان و مدل زبانی) و در عین حال، نیازمند داده‌های گفتاری برچسب‌خورده‌ی گسترده بود، منبعی که برای زبان فارسی به‌طور جدی محدود محسوب می‌شود.
‫
‫این محدودیت‌ها سرانجام زمینه را برای گذار از روش‌های آماری کلاسیک به رویکردهای داده‌محور و عصبی فراهم کردند؛ رویکردی که در سال‌های اخیر به پارادایم غالب در پژوهش‌های تشخیص گفتار فارسی و دیگر زبان‌های کم‌منبع تبدیل شده است.
‫
‫\زیرقسمت{مدل‌های آماری و مبتنی بر مدل مخفی مارکوف}
‫
‫نسل نخست سامانه‌های تشخیص گفتار فارسی، از الگوی مدل‌سازی آماری سنتی پیروی می‌کردند. در این سامانه‌ها، سیگنال گفتار ابتدا به دنباله‌ای از بردارهای ویژگی، مانند ضرایب کپسترال تبدیل می‌شد و سپس یک مدل آکوستیکی، معمولاً از نوع مدل مارکوف پنهان، وظیفه‌ی رمزگشایی این دنباله را بر عهده داشت.
‫
‫در این ساختار، واحدهای زیرواژی\پاورقی{Sub-Word Units} همچون واج‌ها یا هجاها، مبنای مدل آکوستیکی بودند. یک فرهنگ تلفظی، واژه‌ها را به دنباله‌ای از این واحدها نگاشت می‌کرد، و یک مدل زبانی - معمولاً از نوع اِن-گرم - رمزگشا را در تولید توالی‌های واژگانی معتبر هدایت می‌نمود.
‫
‫این معماری مبتنی بر \کد{HMM}، از دهه‌ی ۱۹۸۰ تا اوایل دهه‌ی ۲۰۰۰ چارچوب غالب در سامانه‌های تشخیص گفتار به‌شمار می‌رفت و با تنظیم دقیق اجزای خود، برای زبان‌های گوناگون از جمله فارسی مورد استفاده قرار گرفت.
‫
‫سامانه‌های اولیه‌ی فارسی با چالش‌هایی نظیر ساخت‌واژی غنی\پاورقی{Rich Morphology} و ابهام در نظام نوشتاری - از جمله حذف حرکات کوتاه در خط فارسی - مواجه بودند؛ عواملی که مدل‌سازی تلفظ را دشوار می‌ساخت. برای کاهش این پیچیدگی‌ها، پژوهشگران از واحدهای میانی همچون هجا بهره گرفتند تا بازنمایی آکوستیکی دقیق‌تری حاصل شود \مرجع{ahadi2000reduced}.
‫
‫به‌عنوان نمونه، شفیعیان (۲۰۲۲) یک سامانه‌ی تشخیص مبتنی بر \کد{HMM} هجایی برای زبان فارسی معرفی کرد و پس از اعمال مراحل پس‌پردازش بر خروجی‌ها، نرخ خطای واژه حدود $18.5\%$ را گزارش داد. هرچند این میزان دقت در مقیاس متوسط ارزیابی می‌شود، اما کارایی مدل‌های آماری را برای مجموعه‌داده‌های محدود فارسی نشان داد و به‌طور خاص، منابع عمده‌ی خطا مانند اشتباه در پیشوندها، پسوندها و هم‌نگاره‌ها را برجسته ساخت \مرجع{shafieian2023hidden}.
‫
‫پایگاه داده‌ی فارس‌دَت که در دهه‌ی ۱۹۹۰ میلادی معرفی شد، نقش مهمی در توسعه‌ی مدل‌های مبتنی بر مدل مارکوف پنهان برای زبان فارسی ایفا کرد. این مجموعه شامل حدود ۵ ساعت گفتار خوانده‌شده‌ی تمیز از گویندگان با لهجه‌های گوناگون بود و به‌عنوان نخستین منبع مرجع برای پژوهش‌های آکوستیکی فارسی شناخته می‌شود. بسیاری از مطالعات اولیه، از \کد{FarsDat} به‌عنوان مبنای آزمایش در مدل‌سازی آکوستیکی بهره گرفتند \مرجع{bijankhan1994farsdat}.
‫
‫برای نمونه مرجع \مرجع{srinivasamurthy2003language} سامانه‌ای بر پایه‌ی \کد{HMM} گرافِمی\پاورقی{Grapheme-Based HMM} برای فارسی طراحی کردند که با وجود داده‌های محدود، امکان انطباق میان‌زبانی را برای جبران کمبود داده بررسی نمود. نتایج پژوهش آنان نشان داد سامانه‌های تشخیص گفتار فارسی می‌توانند از تکنیک‌های مستقل از زبان و حتی از داده‌های چندزبانه برای بهبود عملکرد بهره‌مند شوند.
‫
‫در دهه‌ی ۲۰۰۰، گروه‌های دانشگاهی و صنعتی متعددی در ایران به‌تدریج مدل‌های \کد{HMM} فارسی را بهبود دادند. آن‌ها با بهره‌گیری از روش‌هایی چون مدل‌سازی سه‌واجی وابسته به متن\پاورقی{Context-Dependent Triphone Modeling}، آموزش تمایزی\پاورقی{Discriminative Training}، و تکنیک‌های افزایش مقاومت در برابر نویز مانند انطباق نویز و نرمال‌سازی طول مجرای صوتی\پاورقی{Vocal Tract Length Normalization – VTLN} آزمایش‌هایی انجام دادند تا سامانه‌ها را برای شرایط گفتاری واقعی مقاوم‌تر سازند.
‫
‫اوج دوران مدل‌های \کد{HMM} در تشخیص گفتار فارسی را می‌توان در سامانه‌ی نویسا، توسعه‌یافته در دانشگاه صنعتی شریف، مشاهده کرد. نویسا از مدل مارکوف پنهان با چگالی پیوسته\پاورقی{Continuous-Density Hidden Markov Model – CD-HMM} همراه با هزاران مخلوط گاوسی گره‌خورده\پاورقی{Tied Gaussian Mixtures} برای مدل‌سازی سه‌واج‌های وابسته به متن\پاورقی{Context-Dependent Triphones} بهره می‌برد \مرجع{sameti2008nevisa}.
‫
‫‫در بخش زبانی، این سامانه از ترکیب مدل زبانی آماری اِن-گرم و مدل نحوی مبتنی بر قاعده\پاورقی{Rule-Based Grammar} استفاده می‌کرد که به‌طور ویژه با ساخت‌نحو و واژگان فارسی سازگار شده بودند.
‫
‫در حوزه‌ی مقاوم‌سازی، طراحان نویسا مجموعه‌ای از روش‌های پیشرفته را به‌کار گرفتند، از جمله:
‫
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره تفریق طیفی\پاورقی{Spectral Subtraction} و فیلتر وینر\پاورقی{Wiener Filtering} برای کاهش نویز
‫\فقره انطباق مدل با روش‌های \کد{PMC}، \کد{MLLR} و \کد{MAP}
‫\فقره نرمال‌سازی ویژگی‌ها
‫\پایان{فقرات}
‫
‫‫به‌کارگیری این روش‌ها موجب شد عملکرد نویسا در محیط‌های تلفنی و نویزی به سطحی نزدیک به گفتار تمیز برسد و این سامانه را به یکی از نخستین سیستم‌های دیکته‌ی فارسی کارآمد و تجاری‌پذیر تبدیل کند. این پیشرفت نسبت به سامانه‌های اولیه مانند شنوا\پاورقی{Shenava} جهشی چشمگیر محسوب می‌شد \مرجع{veisi2011integration}.‫
‫
‫با این حال، حتی پیشرفته‌ترین سامانه‌های مبتنی بر \کد{HMM} نیز به تخصص گسترده در طراحی ویژگی‌ها و تنظیم دقیق پارامترها نیاز داشتند. علاوه‌براین، کمبود داده‌های گفتاری فارسی مانع دستیابی به دقت‌های بالاتر می‌شد. در اوایل دهه‌ی ۲۰۱۰، نرخ خطای واژه در سامانه‌های بزرگ‌واژگان فارسی همچنان در بازه‌ی دو رقمی قرار داشت، به‌ویژه برای گفتار خودانگیخته یا نویزی، که نشان از ظرفیت بالای بهبود داشت.
‫
‫در مجموع، رویکردهای آماری پایه‌گذار نخستین پیشرفت‌های تشخیص گفتار خودکار فارسی بودند. این مطالعات نشان دادند که با طراحی دقیق مدل‌های \کد{HMM} و داده‌ی کافی، تشخیص گفتار پیوسته‌ی فارسی با دقت قابل‌قبولی ممکن است. دستاوردهای کلیدی این دوره شامل موارد زیر بود:
‫
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره ایجاد نخستین مجموعه‌داده‌های گفتاری فارسی
‫\فقره توسعه‌ی فرهنگ‌های تلفظ و مدل‌های زبانی فارسی
‫\فقره نوآوری‌هایی همچون مدل‌سازی در سطح هجا برای سازگاری بهتر با ساختار زبان فارسی.
‫\پایان{فقرات}
‫
‫در عین حال، این پژوهش‌ها محدودیت‌های اساسی را نیز آشکار کردند:
‫
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره نیاز به داده‌های بیشتر و متنوع‌تر
‫\فقره و دشواری سازگار‌سازی مدل‌های \کد{HMM} برای شرایط گفتار طبیعی، نویزی و تلفنی.
‫\پایان{فقرات}
‫
‫این چالش‌ها سرانجام زمینه‌ساز گذار از مدل‌های آماری سنتی به رویکردهای داده‌محور و مبتنی بر یادگیری عمیق در پژوهش‌های بازشناسی گفتار فارسی شدند.
‫
‫
‫\زیرقسمت{رویکردهای مبتنی بر شبکه‌های عصبی}
‫
‫ظهور شبکه‌های عصبی عمیق در دهه‌ی ۲۰۱۰ نقطه‌ی عطفی در تحول سامانه‌های تشخیص گفتار در تمامی زبان‌ها بود. در این الگو، به‌جای استفاده از ساختارهای از پیش‌تعریف‌شده‌ی آماری مانند مدل‌های مارکوف پنهان و مخلوط‌های گاوسی، نگاشت آکوستیکی گفتار به‌صورت مستقیم از داده و از طریق یادگیری صورت می‌گیرد؛ مشروط بر آن‌که نمونه‌های آموزشی کافی در دسترس باشد. این تغییر رویکرد ابتدا با پژوهش‌های هینتون و همکاران (۲۰۱۲) در حوزه‌ی زبان انگلیسی آغاز شد و به‌سرعت به سایر زبان‌ها از جمله فارسی گسترش یافت.
‫
‫‫پژوهشگران فارسی‌زبان برای غلبه بر محدودیت‌های منابع و بن‌بست عملکردی مدل‌های آماری، به‌تدریج از مدل‌های عصبی بهره گرفتند. تلاش‌های اولیه ترکیبی از شبکه‌های عصبی عمیق با ساختارهای موجود \کد{HMM} بود که در آن شبکه‌ی عصبی وظیفه‌ی تخمین پسین حالت‌های \کد{HMM} را بر عهده داشت. حتی با داده‌های محدود فارسی، این سامانه‌های ترکیبی نسبت به مدل‌های آماری کلاسیک عملکرد بهتری نشان دادند، زیرا شبکه‌های عصبی توانایی بالاتری در مدل‌سازی توزیع‌های پیچیده‌ی ویژگی‌ها دارند \مرجع{hinton2012deep}.
‫
‫یکی از پژوهش‌های شاخص در این زمینه، کار ویسی و حاجی‌منی (۲۰۲۰) بود که نخستین سامانه‌ی انتهای‌به‌انتهای تشخیص گفتار فارسی را معرفی کرد. در این سامانه از شبکه‌ی باور عمیق\پاورقی{Deep Belief Network – DBN} برای آغاز فرآیند استخراج ویژگی و از شبکه‌ی حافظه‌ی بلندمدت دوسویه‌ی عمیق\پاورقی{Deep Bidirectional Long Short-Term Memory – DBLSTM} با خروجی طبقه‌بندی زمانی پیوسته\پاورقی{Connectionist Temporal Classification – CTC} به‌عنوان مدل آکوستیکی استفاده شد؛ آموزش مدل نیز بر روی پایگاه داده‌ی فارس‌دَت انجام گرفت.  
‫
‫این مدل که نگاشت فریم‌های صوتی را مستقیماً به متن یاد می‌گیرد، نسبت به سامانه‌ی آماری سنتی و حتی مدل ترکیبی مبتنی بر کالدی عملکرد بهتری در تشخیص واج‌های فارسی داشت. ویسی و همکاران گزارش کردند که استفاده از ساختار حافظه‌ی بلندمدت دوسویه باعث افزایش دقت شناسایی در مقایسه با شبکه‌های یک‌سویه می‌شود، زیرا امکان دسترسی هم‌زمان به بافت زمانی گذشته و آینده را فراهم می‌کند، نتیجه‌ای همسو با یافته‌های زبان‌های دیگر \مرجع{ veisi2020persian}. این دستاورد نشان داد که شبکه‌های یادگیرنده‌ی توالی می‌توانند با دقت بالا، پیچیدگی‌های واجی و زبانی فارسی را مدل‌سازی کنند.
‫
‫در ادامه، انواع مختلف معماری‌های عصبی برای گفتار فارسی بررسی شدند.  
‫مدل‌های مبتنی بر شبکه‌های پیچشی\پاورقی{Convolutional Neural Network – CNN} برای درک ساختار طیفی گفتار فارسی طراحی شدند.  
‫برای نمونه، دهقانی و همکاران (۲۰۲۳) شبکه‌ای با ساختار هم‌نهشتی زمان–فرکانس\پاورقی{Time–Frequency Convolutional Maxout Network} پیشنهاد دادند که دو جریان موازی در حوزه‌ی زمان و فرکانس را ترکیب می‌کرد.  
‫نتایج نشان دادند که این مدل در پایگاه فارسدَت حدود $1.6\%$ بهبود مطلق در دقت نسبت به پایه‌ی پیچشی استاندارد به‌دست آورد \مرجع{dehghani2023time}.
‫
‫در سال‌های بعد، پژوهشگران از سازوکارهای توجه\پاورقی{Attention Mechanisms} و مدل‌های مبدل\پاورقی{Transformer} نیز بهره گرفتند که در سطح جهانی به عنوان بهترین رویکردهای تشخیص گفتار شناخته می‌شوند. از دهه‌ی ۲۰۲۰، سامانه‌های انتهای‌به‌انتهای مبتنی بر مبدل و مدل‌های دنباله‌به‌دنباله\پاورقی{Sequence-to-Sequence – Seq2Seq} برای فارسی نیز معرفی شدند، معمولاً با استفاده از مدل‌های چندزبانه‌ی ازپیش‌آموزش‌دیده.
‫
‫پیشرفت بزرگ بعدی در تشخیص گفتار فارسی، از یادگیری انتقالی\پاورقی{Transfer Learning} و آموزش چندزبانه\پاورقی{Multilingual Training} حاصل شد. روش‌هایی مانند مدل ویو۲وِک نسخه‌ی دوم\پاورقی{wav2vec 2.0} بازنمایی‌های آوایی قدرتمندی را بر روی حجم عظیمی از گفتار بدون برچسب یاد می‌گیرند و سپس می‌توان آن‌ها را با داده‌های اندکِ برچسب‌خورده‌ی زبان هدف تنظیم مجدد کرد.  
‫
‫
‫‫پژوهش عباس‌کوهی و همکاران (۲۰۲۲) نشان داد که تنظیم این مدل بر روی گفتار فارسی به نرخ خطای واژه $6.45\%$ منجر می‌شود سطحی از دقت که با مجموعه‌داده‌های کوچک فارسی پیش‌تر دست‌نیافتنی بود \مرجع{abaskohi2022automatic}. در همین راستا، مدل‌های چندزبانه‌ی عظیم نیز برای فارسی به‌کار گرفته شدند. نمونه‌ی شاخص آن مدل ویسپر\پاورقی{Whisper Model} است، که در سال ۲۰۲۲ توسط اوپن‌ای‌آی عرضه شد و بر روی ۶۸۰ هزار ساعت گفتار چندزبانه‌ی برچسب‌خورده آموزش یافته است. ویسپر از معماری رمزگذار–رمزگشا با مبدل بهره می‌برد و بدون نیاز به تنظیم خاص، می‌تواند گفتار فارسی را با دقت بالا و مقاومت در برابر لهجه و نویز بازنویسی کند \مرجع{radford2023robust}.  
‫
‫به دلیل تنوع بالای داده‌های آموزشی، این مدل در برابر نویزهای محیطی، کدک‌های تلفنی و اعوجاج‌های \کد{VoIP} نیز مقاوم است، و در پژوهش حاضر نیز به‌عنوان هسته‌ی سامانه‌ی تشخیص استفاده می‌شود. گزارش‌ها نشان می‌دهد که ویسپر و مدل‌های مشابه، نسبت به سامانه‌های پیشین خطاهای بسیار کمتری در گفتار فارسی دارند، اگرچه در مواجهه با لهجه‌های خارج از حوزه‌ی آموزشی یا گفتار خودانگیخته هنوز چالش‌هایی وجود دارد.
‫
‫در مجموع، رویکردهای مبتنی بر شبکه‌های عصبی در دهه‌ی اخیر تحول چشمگیری در سامانه‌های تشخیص گفتار فارسی ایجاد کرده‌اند. امروزه مدل‌های مبتنی بر مبدل‌های تنظیم‌شده و سامانه‌های ترکیبیِ بهبود–تشخیص، عملکرد این سامانه‌ها را به سطح زبان‌های پرمنبع نزدیک کرده‌اند. با این حال، چالش‌هایی همچنان پابرجاست؛ از جمله تنوع گسترده‌ی گویش‌ها، ماهیت غیررسمی و خودانگیخته‌ی گفتار، و کمبود داده در برخی حوزه‌های تخصصی.
‫
‫پژوهش حاضر با تلفیق یک مدل بهبود گفتارِ فارسی‌محور و سامانه‌ی پیشرفته‌ی تشخیص گفتار ویسپر، به‌طور مشخص بر مسئله‌ی بازشناسی گفتار در محیط‌های مخابراتی تمرکز دارد؛ حوزه‌ای که در مطالعات پیشین زبان فارسی کمتر به‌صورت هدفمند بررسی شده است.
‫
‫
‫\قسمت{پژوهش‌های بهبود گفتار}
‫
‫\زیرقسمت{روش‌های کلاسیک (کاهش طیفی و فیلتر وینر)}
‫
‫در نخستین پژوهش‌های بهبود گفتار، تمرکز اصلی بر روش‌های پردازش سیگنال در حوزه‌ی فرکانس بود. یکی از رویکردهای بنیادین در این زمینه، کاهش طیفی است که در سال ۲۰۰۳ معرفی شد و هدف آن حذف نویز پس‌زمینه‌ی ایستا از طریق تفریق برآورد طیف نویز از طیف گفتار آلوده بود. این روش که برای نخستین‌بار توسط \مرجع{boll2003suppression} ارائه شد، در کاهش نویز پهنای باند کارآمد بود، اما اغلب مصنوعات شنیداری نظیر نویز موسیقایی ایجاد می‌کرد.
‫
‫روش بنیادی دیگر، فیلتر وینر بر پایه‌ی نظریه‌ی فیلتر خطی بهینه است. در زمینه‌ی گفتار، فیلتر وینر با فرض مدل نویز جمع‌شونده، طیف گفتار پاک را از طریق اعمال بهره‌ای متغیر با زمان بر طیف آلوده برآورد می‌کند. لیم و اوپنهایم در سال ۲۰۰۵ فیلتر وینر حوزه‌ی فرکانس را برای ارتقای گفتار پیشنهاد کردند و با مدل‌سازی گفتار به‌صورت فرآیند تمام‌قطب، فیلتری به‌دست آوردند که میانگین مربعات خطا بین گفتار پاک و گفتار فیلترشده را کمینه می‌کند \مرجع{lim2005enhancement}.
‫
‫این روش‌های کلاسیک در شرایط نویز پایدار، به‌طور چشمگیری کیفیت گفتار را بهبود دادند و زیربنای توسعه‌ی روش‌های بعدی را فراهم ساختند. بااین‌حال، این رویکردها به برآورد دقیق توان نویز و فرض‌های آماری ساده متکی هستند و در مواجهه با نویزهای غیرایستا عملکرد ضعیف‌تری دارند. به‌عنوان نمونه، روش کاهش طیفی در صورت برآورد نادرست نویز ممکن است دچار مصنوعات شنیداری موسوم به «نویز موسیقایی» شود و فیلتر وینر نیز در شرایطی که هم‌پوشانی شدیدی میان طیف گفتار و نویز وجود دارد، احتمال دارد باعث اعوجاج در گفتار گردد.
‫
‫با وجود این محدودیت‌ها، روش‌های کاهش طیفی و فیلتر وینر طی سال‌ها جایگاه غالب خود را در پژوهش‌های ارتقای گفتار حفظ کردند و به‌دلیل سادگی مفهومی و هزینه‌ی محاسباتی اندک، همچنان به‌عنوان خطوط مبنا در پژوهش‌های جدید به کار می‌روند.
‫
‫\زیرقسمت{روش‌های مبتنی بر یادگیری عمیق}
‫
‫دهه گذشته با ظهور یادگیری عمیق شاهد یک تحول بنیادین در حوزه بهبود گفتار بوده است. رویکردهای اولیه مبتنی بر شبکه‌های عصبی در دهه‌های 2000 و 2010 از پرسپترون‌های چندلایه و خودرمزگذارها برای یادگیری نگاشت از گفتار نویزی به گفتار پاک استفاده می‌کردند (به‌عنوان نمونه، خودرمزگذارهای نویززدا\پاورقی{Denoising Autoencoders} توسط لو و همکاران در سال 2013 \مرجع{lu2013speech} و بهبود مبتنی بر ال‌اس‌تی‌ام\پاورقی{LSTM} توسط وِنینگر و همکاران در سال 2015 \مرجع{ weninger2015speech}). مدل‌های نوین یادگیری عمیق با یادگیری توابع پیچیده و غیرخطی سرکوب نویز از مجموعه‌داده‌های بزرگ، عملکردی به‌مراتب بهتر از روش‌های کلاسیک دارند. در این بخش، سه روش تأثیرگذار مبتنی بر یادگیری عمیق که با این رساله مرتبط هستند، یعنی سِگان، دی‌سی‌سی‌آراِن و متریک‌گَن را بررسی می‌کنیم.
‫
‫سِگان\پاورقی{SEGAN: Speech Enhancement Generative Adversarial Network} رویکرد مدل‌سازی مولد را به حوزه بهبود گفتار معرفی کرد. پاسکال و همکاران (2017) سگان را به‌عنوان یکی از نخستین مدل‌های بهبود گفتار مبتنی بر شبکه‌های مولد تخاصمی\پاورقی{Generative Adversarial Network (GAN)} پیشنهاد کردند که به‌صورت سرتاسری بر روی شکل‌موج‌های خام عمل می‌کند \مرجع{ pascual2017segan} در سگان، یک شبکه مولد یاد می‌گیرد که گفتار نویزی را به گفتار بهبودیافته (پاک‌شده) تبدیل کند، درحالی‌که یک شبکه تمایزگر آموزش می‌بیند تا گفتار بهبودیافته را از گفتار پاک واقعی تمایز دهد. این فرآیند، مولد را وادار به تولید خروجی‌های واقع‌گرایانه‌تر می‌کند. 
‫
‫برخلاف روش‌های طیفی سنتی، سگان مستقیماً در حوزه زمان کار می‌کند و می‌تواند بدون نیاز به ویژگی‌های طیفی دست‌ساز، نویز را سرکوب کند. سگان اصلی بر روی یک مجموعه‌داده با انواع نویزها و گویندگان متعدد آموزش داده شد و نشان داد که یک شبکه زایای تخاصمی سرتاسری می‌تواند یک تابع بهبود تعمیم‌پذیر را بیاموزد. این مدل سنجش‌های عینی\پاورقی{Objective Metrics} کیفیت گفتار مانند پسک\پاورقی{PESQ: Perceptual Evaluation of Speech Quality} را بهبود بخشید و تعمیم‌پذیری خوبی به نویزهای دیده‌نشده نشان داد که خود زمینه‌ساز موج جدیدی از تحقیقات در زمینه بهبود مبتنی بر شبکه‌های مولد تخاصمی شد. بااین‌حال، تمرکز اصلی سگان بر بهبود کیفیت ادراکی\پاورقی{Perceptual Quality} بود؛ هرچند نویسندگان اشاره کردند که این مدل می‌تواند به‌عنوان پیش‌پردازنده برای بازشناسی خودکار گفتار نیز به کار رود، اما بهبود دقت بازشناسی، معیار ارزیابی اصلی آن نبود.
‫
‫دی‌سی‌سی‌آراِن\پاورقی{DCCRN: Deep Complex Convolutional Recurrent Network} نماینده شاخه دیگری از پژوهش‌ها در زمینه بهبود گفتار مبتنی بر یادگیری عمیق است که بر اهمیت اطلاعات فاز و کارایی مدل تمرکز دارد. این مدل که توسط هو و همکاران (2020) ارائه شد، گفتار را در حوزه زمان-فرکانس و با عملیات مختلط-مقدار\پاورقی{Complex-valued Operations} پردازش می‌کند؛ یعنی هم دامنه و هم فاز گفتار پاک را از طریق یک شبکه رمزگذار-رمزگشای مختلط-مقدار با لایه‌های بازگشتی تخمین می‌زند \مرجع{ hu2020dccrn}. دی‌سی‌سی‌آراِن با مدل‌سازی مستقیم طیف‌نگارهای مختلط بر محدودیت مدل‌های پیشین که تنها بر دامنه متمرکز بودند، غلبه کرد و به کیفیت و وضوح\پاورقی{Intelligibility} بهتری در گفتار دست یافت. نکته قابل‌توجه این است که دی‌سی‌سی‌آراِن به‌گونه‌ای طراحی شده که سبک‌وزن (تنها با $3.7$ میلیون پارامتر) و مناسب برای پردازش بی‌درنگ باشد. این مدل در چالش سرکوب نویز عمیق اینتراسپیک 2020\پاورقی{Interspeech 2020 Deep Noise Suppression Challenge} -که یک محک استاندارد برای بهبود گفتار است - عملکردی در سطح برترین‌ها کسب کرد و در بخش پردازش بی‌درنگ از نظر امتیاز میانگین نظرات\پاورقی{Mean Opinion Score (MOS)} رتبه نخست را به دست آورد. این موفقیت نشان می‌دهد که مدل‌های عمیق می‌توانند هم‌زمان کارایی بالا و عملکرد بهینه داشته باشند. موفقیت دی‌سی‌سی‌آراِن همچنین مزیت ترکیب پیش‌پردازنده‌های پیچشی برای مدل‌سازی طیفی محلی با واحدهای بازگشتی برای پویایی‌های زمانی را، هم‌زمان با مدیریت اطلاعات فاز، برجسته ساخت. در پژوهش حاضر، دی‌سی‌سی‌آراِن نماینده شبکه‌های نویززدای پیشرفته‌ای است که می‌توانند با سامانه‌های بازشناسی خودکار گفتار برای بهبود در بخش پیش‌پردازش ترکیب شوند.
‫
‫متریک‌گَن\پاورقی{MetricGAN} (فو و همکاران، 2019) یک رویکرد نوآورانه است که هدفی مبتنی بر سنجه\پاورقی{Metric-driven Objective} را به چارچوب شبکه‌های مولد تخاصمی برای بهبود گفتار معرفی کرد \مرجع{ fu2019metricgan}. ایده کلیدی متریک‌گن این است که تابع زیان تخاصمی استاندارد ممکن است مستقیماً با سنجه‌های رایج کیفیت گفتار یا دقت بازشناسی خودکار گفتار همبستگی نداشته باشد. در عوض، فو و همکاران از تمایزگر برای پیش‌بینی یک امتیاز کیفیت عینی (مانند پسک یا استوی\پاورقی{STOI: Short-Time Objective Intelligibility}) برای گفتار بهبودیافته استفاده کردند و مولد را برای بیشینه‌سازی این امتیاز آموزش دادند. به عبارت دیگر، تمایزگر شبکه مولد تخاصمی به‌عنوان یک سنجه ارزیابی یادگرفته‌شده بازتعریف می‌شود که مولد را به‌سوی خروجی‌هایی هدایت می‌کند که در سنجه‌های تعریف‌شده توسط انسان امتیاز بهتری کسب کنند. این بهینه‌سازی جعبه-سیاه\پاورقی{Black-box Optimization} امتیازات سنجه‌ها منجر به تولید گفتار بهبودیافته‌ای شد که نه‌تنها از نظر ادراکی بهتر بود، بلکه با اهداف کمی تعیین‌شده توسط پژوهشگران نیز همسویی بیشتری داشت. متریک‌گن و جانشینان آن (مانند متریک‌گن+\پاورقی{MetricGAN+} در مطالعات بعدی) عملکرد بهبودیافته‌ای را بر روی مجموعه‌داده‌های استاندارد (مانند ویس‌بنک+دیمند\پاورقی{VoiceBank+DEMAND} برای بهبود گفتار) نشان دادند و امتیازات پسک و استوی بالاتری نسبت به شبکه‌هایی که صرفاً بر کمینه‌سازی اعوجاج تمرکز داشتند، به دست آوردند. از منظر بازشناسی خودکار گفتار، متریک‌گن از آن جهت حائز اهمیت است که دقت بازشناسی خود نیز یک سنجه عینی است؛ بنابراین می‌توان تمایزگرهایی را تصور کرد که معیارهای مبتنی بر بازشناسی خودکار گفتار را پیش‌بینی کنند. در واقع، کارهای بعدی با الهام از این ایده، بهبود گفتار را برای وظایف پایین‌دستی\پاورقی{Downstream Tasks} بهینه کرده‌اند.
‫
‫به‌طور کلی، دوران یادگیری عمیق در بهبود گفتار، انبوهی از مدل‌ها - از مدل‌های تماماً پیچشی در حوزه زمان گرفته تا مدل‌های طیف‌نگار مختلط و شبکه‌های زایای تخاصمی - را به ارمغان آورده است که به‌طور قابل‌توجهی بر روش‌های کلاسیک برتری دارند. ارزیابی‌های مبتنی بر جدول در متون علمی، غالباً بهبودهایی به میزان $2$ تا $3$ دسی‌بل در نسبت سیگنال به نویز یا افزایش چشمگیر در امتیاز میانگین نظرات را در مقایسه با خطوط پایه مبتنی بر تفریق طیفی نشان می‌دهند که حاکی از پیشرفت سریع در این حوزه است. این روش‌ها مجموعه‌ای از تکنیک‌های بهبود بالقوه را تشکیل می‌دهند که می‌توان آن‌ها را برای پردازش گفتار نویزی با سامانه‌های بازشناسی خودکار گفتار ترکیب کرد.
‫
‫\زیرقسمت{یکپارچه‌سازی بهبود گفتار با سامانه‌های بازشناسی خودکار گفتار}
‫
‫یکپارچه‌سازی بهبود گفتار با بازشناسی خودکار گفتار از دیرباز راهبردی برای بهبود مقاومت در شرایط نویزی بوده است. به‌طور سنتی، الگوریتم‌های بهبود به‌عنوان یک پیش‌پردازنده برای سامانه‌های بازشناسی به کار می‌رفتند: صدای نویزی ابتدا توسط یک پیمانه\پاورقی{Module} بهبود گفتار پاک‌سازی شده و سپس صدای بهبودیافته به بازشناس گفتار منتقل می‌شود. این رویکرد آبشاری در پژوهش‌های اولیه بازشناسی خودکار گفتار مورد بررسی قرار گرفت  برای مثال، کاهش نویز بر روی کپستروم‌های فرکانس مِل \مرجع{ moore2017speech} یا استفاده از نویززدایی مبتنی بر شبکه عصبی به‌عنوان یک مرحله پیش‌پردازش \مرجع{ maas2012recurrent} و نشان داد که حذف نویز می‌تواند تا حدی به بازیابی دقت بازشناسی کمک کند. در واقع، برای سناریوهای خاصی مانند سطوح بالای نویز ایستا، یک پیش‌پردازنده بهبود که به‌خوبی تنظیم شده باشد، سیگنال گفتاری واضح‌تری تولید می‌کند که با انتظارات مدل آکوستیکی تطابق بهتری دارد و در نتیجه، نرخ خطای واژه را بهبود می‌بخشد. ارزیابی‌های کلاسیک مانند مجموعه وظایف ارقام نویزی آرورا\پاورقی{Aurora Noisy Digits Task} و سری چالش‌های کایم\پاورقی{CHiME Challenge} نشان داده‌اند که پیش‌پردازنده‌ها (مانند تفریق طیفی، فیلتر وینر و پرتوسازی\پاورقی{Beamforming}) می‌توانند بهبودهای قابل‌توجهی در عملکرد بازشناسی خودکار گفتار ایجاد کنند، به‌ویژه زمانی که انواع نویز شناخته‌شده و فرآیند بهبود با دقت پیکربندی شده باشد.
‫
‫بااین‌حال، یکی از یافته‌های مهم در مطالعات بعدی این است که سیگنال بهبودیافته به روش ساده\پاورقی{Naively Enhanced Signal} همواره برای بازشناسی خودکار گفتار بهینه نیست؛ پدیده‌ای که اغلب به اعوجاج گفتار ناشی از فرآیند بهبود نسبت داده می‌شود. درحالی‌که الگوریتم‌های بهبود، کیفیت ادراکی یا نسبت سیگنال به نویز را بیشینه می‌کنند، به‌ناچار این خطر را به همراه دارند که اجزای گفتاری مهم برای بازشناسی (مانند ساختارهای فورمنت و نشانه‌های گذرا\پاورقی{Transient Cues}) را تغییر دهند. در نتیجه، یک مدل بهبود که گفتاری با صدای بسیار پاک تولید می‌کند، ممکن است برخی از عناصر گفتار را بیش از حد سرکوب کرده و در عمل به عملکرد بازشناسی در مقایسه با استفاده از سیگنال نویزی خام آسیب برساند \مرجع{ seltzer2013investigation}. این پدیده، برای نمونه، هنگام به‌کارگیری سامانه‌های بهبود گفتار آماده\پاورقی{Off-the-shelf SE Systems} در خطوط لوله بازشناسی گفتار مشاهده شد: در برخی موارد، بهبود نرخ خطای واژه ناچیز یا ناسازگار بود. مسئله اصلی، عدم تطابق است؛ مدل‌های آکوستیکی بازشناسی خودکار گفتار معمولاً یا بر روی داده‌های نویزی اصلی یا بر روی داده‌های کاملاً پاک آموزش می‌بینند و گفتار بهبودیافته در جایی میان این دو قرار می‌گیرد که بالقوه خارج از توزیع آموزش است. برای رفع این مشکل، پژوهشگران به دنبال یکپارچه‌سازی تنگاتنگ‌تر\پاورقی{Tighter Integration} میان بهبود گفتار و بازشناسی خودکار گفتار بوده‌اند. یک رویکرد، آموزش سامانه بازشناسی بر روی خروجی‌های بهبودیافته است که در عمل آن را با اعوجاج‌های ناشی از بهبود تطبیق می‌دهد (نوعی سازگاری دامنه\پاورقی{Domain Adaptation}). رویکرد دیگر، بهینه‌سازی مشترک است که در ادامه بحث می‌شود و در آن، پیمانه بهبود نه‌تنها برای جلب رضایت شنوندگان انسانی، بلکه برای بهبود مستقیم معیارهای بازشناسی خودکار گفتار آموزش می‌بیند.
‫
‫در مجموع، متون علمی نشان می‌دهند که ترکیب بهبود گفتار با بازشناسی خودکار گفتار می‌تواند مفید باشد، اما این کار باید با دقت انجام شود: بهبودها زمانی مشاهده می‌شوند که فرآیند بهبود هم‌زمان با بازشناسی بهینه شود یا از راهبردهای ترکیب پیشرفته استفاده گردد، درحالی‌که یک خط لوله مجزا گاهی می‌تواند عملکرد ضعیف‌تری نسبت به یک مدل بازشناسی گفتار آموزش‌دیده با نویز داشته باشد. این بینش‌ها، رویکردهای ترکیبی بهبود و بازشناسی گفتار را که در این رساله برای دستیابی به بازشناسی مقاوم در کاربردهای مخابراتی ارائه می‌شود، توجیه می‌کند و انگیزه‌بخش روش‌های بررسی‌شده است.
‫
‫
‫\قسمت{بازشناسی خودکار گفتار در داده‌های مخابراتی}
‫
‫بازشناسی خودکار گفتار در محیط‌های مخابراتی به دلیل ویژگی‌های آکوستیکی و کانالی گفتار تلفنی و مبتنی بر پروتکل اینترنت، چالش‌های منحصربه‌فردی را به همراه دارد. برخلاف گفتار با کیفیت بالا\پاورقی{High-fidelity} که توسط میکروفون‌های استودیویی ضبط می‌شود، صدای مخابراتی اغلب از پهنای باند محدود، آرتیفکت‌های فشرده‌سازی\پاورقی{Compression Artifacts} و اعوجاج‌های ناشی از شبکه\پاورقی{Network-induced Distortions} رنج می‌برد که کیفیت گفتار را در تمامی زبان‌ها کاهش می‌دهد. در این بخش، ما ویژگی‌های گفتار تلفنی و رویکردهای پیشرفته بازشناسی خودکار گفتار برای صدای تلفنی و مبتنی بر پروتکل اینترنت را با تأکید بر پژوهش‌های پیشین مرتبط با زبان فارسی بررسی می‌کنیم. همچنین، شکاف‌های موجود در پژوهش‌های بازشناسی خودکار گفتار مخابراتی برای زبان فارسی را شناسایی می‌کنیم.
‫
‫\زیرقسمت{ویژگی‌های گفتار در محیط‌های تلفنی در زبان‌های مختلف}
‫
‫گفتار تلفنی به دلیل استانداردهای قدیمی تلفن (شبکه تلفن عمومی سوئیچ‌شده\پاورقی{PSTN: Public Switched Telephone Network})، معمولاً به پهنای باندی حدود $300$ تا $3400$ هرتز محدود می‌شود که انرژی فرکانس‌های بالا را در مقایسه با صدای پهن‌باند به‌طور قابل‌توجهی کاهش می‌دهد. این دامنه فرکانسی محدود که در میان زبان‌ها مشترک است، باعث می‌شود که نشانه‌های آوایی\پاورقی{Phonetic Cues} در فرکانس‌های بالاتر (مانند انفجارهای نویز سایشی‌ها\پاورقی{Fricative Noise Bursts} یا هارمونیک‌ها) از بین رفته یا تضعیف شوند \مرجع{brown1995ctimit}. در نتیجه، همخوان‌هایی مانند /s/ و /f/ یا نشانه‌های نواختی\پاورقی{Tonal Cues} ممکن است کمتر قابل تشخیص شوند که این امر بر وضوح و دقت بازشناسی خودکار گفتار در هر زبانی به‌طور یکسان تأثیر می‌گذارد. مطالعات اولیه شدت این محدودیت پهنای باند را بر عملکرد بازشناسی نشان دادند: برای مثال، انتقال دادگان تیمیت\پاورقی{TIMIT Corpus} از طریق یک شبکه سلولی (دادگان سیتیمیت\پاورقی{CTIMIT Corpus}) به دلیل تخریب‌های ناشی از شبکه و پهنای باند، باعث افت شدید $58$ درصدی در دقت بازشناسی شد \مرجع{brown1995ctimit}. علاوه‌بر پهنای باند، تلفن نویز کوانتیزاسیون و آرتیفکت‌های فشرده‌سازی کدک (مانند کدک‌های \کد{G.711} یا \کد{AMR})، و همچنین برش دامنه\پاورقی{Amplitude Clipping} و پژواک\پاورقی{Echo} را نیز به سیگنال اضافه می‌کند که گفتار را بیشتر دچار اعوجاج می‌کند. این اثرات کانال\پاورقی{Channel Effects}، همراه با نویز پس‌زمینه که توسط گوشی‌های تلفن دریافت می‌شود، یک محیط آکوستیکی چالش‌برانگیز برای سامانه‌های بازشناسی گفتار ایجاد می‌کند \مرجع{uma2021understanding}.
‫
‫نکته مهم این است که این محدودیت‌های مخابراتی مستقل از زبان هستند: چه گفتار انگلیسی باشد، چه اسپانیایی یا فارسی، یک کانال تلفنی $8$ کیلوهرتزی تخریب مشابهی را تحمیل می‌کند. دادگان‌های بزرگ گفتار محاوره‌ای تلفنی در زبان‌های مختلف، دشواری جهانی بازشناسی گفتار تلفنی را تأیید کرده‌اند. به‌طور خاص، دادگان سوئیچ‌بورد\پاورقی{Switchboard Corpus} در زبان انگلیسی ($2400$ مکالمه، $260$ ساعت) یکی از نخستین تلاش‌ها برای گردآوری گفتار تلفنی خودجوش\پاورقی{Spontaneous Telephone Speech} بود و نشان داد که چگونه خودجوش بودن مکالمه به همراه نویز کانال، نرخ خطا را افزایش می‌دهد \مرجع{godfrey1992switchboard}. مجموعه‌داده‌های مشابه، مانند فیشر اسپانیایی\پاورقی{Fisher Spanish} ($163$ ساعت گفتار تلفنی اسپانیایی آمریکای لاتین) و دادگان‌های کالهوم\پاورقی{CALLHOME Corpora} برای زبان‌هایی مانند عربی و ماندارین، بیشتر تأیید کردند که سامانه‌های بازشناسی باید هم با تنوع محاوره‌ای و هم با اثرات کانال مخابراتی مقابله کنند. پدیده‌های رایج در گفتار تلفنی شامل نرخ خطای واژه بالاتر برای گفتار سریع و غیررسمی و گویندگان دارای لهجه است، که نه‌تنها به دلیل پیچیدگی زبان، بلکه به خاطر از دست رفتن جزئیات طیفی و وجود نویز خط\پاورقی{Line Noise} نیز رخ می‌دهد \مرجع{stolcke2006rich}. در سناریوهای مبتنی بر پروتکل اینترنت که به‌طور فزاینده‌ای از صدای پهن‌باند ($16$ کیلوهرتز یا بالاتر) استفاده می‌کنند، ممکن است پهنای باند کمتر محدود باشد، اما مسائل جدیدی پدیدار می‌شود: انتقال مبتنی بر بسته\پاورقی{Packet-based Transmission} می‌تواند لرزش\پاورقی{Jitter}، اتلاف بسته\پاورقی{Packet Loss} و تأخیر\پاورقی{Latency} متغیر را به همراه داشته باشد. مطالعات بر روی گفتار مبتنی بر پروتکل اینترنت گزارش می‌دهد که عوامل کیفیت خدمات\پاورقی{Quality of Service (QoS)} شبکه مانند انفجار اتلاف بسته\پاورقی{Packet Loss Bursts}، لرزش بالا یا کدک‌های با نرخ بیت پایین، تأثیرات قابل‌اندازه‌گیری بر عملکرد بازشناسی دارند و گاهی اثرات نویز پس‌زمینه را تشدید می‌کنند \مرجع{ding2003assessment}. به‌طور خلاصه، محیط مخابراتی مجموعه‌ای از چالش‌های آکوستیکی - دامنه فرکانسی محدود، نویز و پژواک، و اعوجاج‌های انتقال - را تحمیل می‌کند که در زبان‌های مختلف یکسان هستند و نیازمند راهبردهای تخصصی برای بازشناسی گفتار مقاوم می‌باشند.
‫
‫\زیرقسمت{مدل‌های بازشناسی خودکار گفتار برای گفتار تلفنی و مبتنی بر پروتکل اینترنت}
‫
‫برای مدیریت شرایط گفتار تلفنی، مدل‌های بازشناسی خودکار گفتار از رویکردهای سنتی به معماری‌های نوین تکامل یافته‌اند. در ابتدا، سامانه‌های مبتنی بر مدل پنهان مارکوف با استفاده از روش‌های پیش‌پردازش مانند نرمال‌سازی کانال و آموزش چندشرایطی به کار گرفته می‌شدند تا با اعوجاج‌های کانال مقابله کنند \مرجع{pearce2000aurora}. با ظهور یادگیری عمیق، شبکه‌های عصبی عمیق ابتدا در قالب مدل‌های ترکیبی و سپس مدل‌های سرتاسری، مقاوم بسیار بیشتری را، به‌ویژه هنگام آموزش بر روی داده‌های گسترده و متنوع، به نمایش گذاشتند \مرجع{li2014overview}.
‫
‫یک راهبرد کلیدی در توسعه این مدل‌ها، افزایش داده با شبیه‌سازی دقیق تخریب‌های مخابراتی بوده است. پژوهش‌ها نشان داده‌اند که آموزش مدل‌ها بر روی داده‌هایی که علاوه‌بر نویز محیطی، اثراتی مانند محدودیت پهنای باند، اعوجاج کدک و اتلاف بسته را شبیه‌سازی می‌کنند، منجر به کاهش چشمگیر نرخ خطای واژه می‌شود \مرجع{kumalija2023study}. معماری‌های نوین سرتاسری مانند ویسپر و ویوتووک ۲.۰، که بر روی حجم عظیمی از داده‌ها پیش‌آموزش دیده‌اند، عملکرد استواری از خود نشان می‌دهند، اما همچنان برای دستیابی به بهترین نتیجه در کاربردهای تلفنی، نیازمند آموزش بر روی داده‌های درون-دامنه هستند \مرجع{radford2023robust, baevski2020wav2vec}.
‫
‫در سال‌های اخیر، تمرکز بر یکپارچه‌سازی پیش‌پردازنده‌های بهبود گفتار با سامانه‌های بازشناسی گفتار افزایش یافته است. رویکردهای ساده آبشاری به دلیل ریسک حذف اطلاعات مفید گفتاری در حین نویززدایی، جای خود را به روش‌های پیشرفته‌تری مانند آموزش مشترک و ترکیب چندورودی داده‌اند. راهبرد ترکیب، که در آن هم سیگنال نویزی خام و هم نسخه بهبودیافته آن به‌طور هم‌زمان به مدل بازشناسی ارائه می‌شود، مؤثر واقع شده است. این روش به مدل امکان می‌دهد تا از وضوح سیگنال بهبودیافته بهره‌مند شود و در عین حال، اطلاعاتی را که ممکن است در فرآیند بهبود از دست رفته باشد، از سیگنال اصلی بازیابی کند \مرجع{zhu2022joint}. نتایج نشان می‌دهند که چنین مدل‌های ترکیبی، نرخ خطای واژه را در محیط‌های بسیار نویزی به‌طور قابل‌توجهی کاهش می‌دهند. این یافته‌ها، مبنای رویکرد اتخاذشده در این رساله را تشکیل می‌دهند که در آن از یک خط لوله ترکیب دوجریانی برای دستیابی به بازشناسی مقاوم در داده‌های مخابراتی فارسی استفاده می‌شود.
‫
‫
‫\قسمت{جمع‌بندی}
‫مرور متون علمی نشان می‌دهد که اگرچه فناوری بازشناسی خودکار گفتار به‌سرعت پیشرفت کرده است، بازشناسی گفتار مقاوم در شرایط مخابراتی، به‌ویژه برای زبان‌هایی مانند فارسی، همچنان یک چالش باز باقی مانده است. گفتار تلفنی در زبان‌های مختلف، تخریب‌های مشخصی (مانند پهنای باند محدود، نویز و آرتیفکت‌های کدک) را به نمایش می‌گذارد که به‌طور پیوسته عملکرد بازشناسی خودکار گفتار را مختل می‌کند. پژوهش‌های متعددی در زبان انگلیسی و سایر زبان‌های اصلی، راهبردهایی را برای مقابله با این اثرات توسعه داده‌اند؛ از آموزش مدل‌ها بر روی گفتار تخریب‌شده توسط شبکه گرفته تا یکپارچه‌سازی پیش‌پردازنده‌های بهبود گفتار. با این وجود، پژوهش‌های بازشناسی خودکار گفتار فارسی در این حوزه همگام با این پیشرفت‌ها حرکت نکرده‌اند. سامانه‌های پیشین عمدتاً برای گفتار پاک یا خوانده‌شده طراحی شده‌اند و این امر شکافی عملکردی را هنگام مواجهه این سامانه‌ها با صدای تلفنی نویزی در دنیای واقعی ایجاد کرده است.
‫
‫
‫\پایان{لوح}
‫