‫
‫\فصل{مفاهیم اولیه}
‫
‫\قسمت{تشخیص خودکار گفتار}
‫
‫تشخیص خودکار گفتار، فرایند رایانشیِ نگاشتِ سیگنال صوتی گفتار به دنباله‌ای از نشانه‌های زبانی (معمولاً واژه‌ها یا حروف) است. در سامانه‌های کلاسیک، این فرایند به سه بخش آوایی، تلفظ و زبانی تقسیم می‌شود و یک جست‌وجوگر (رمزگشا\پاورقی{decoder}) دنباله‌ی نشانه‌هایی را می‌یابد که با بیشترین احتمال، با سیگنال صوتی داده‌شده هم‌خوانی دارد.
‫در سامانه‌های مدرن «پایان به پایان»\پاورقی{End-to-end} این نگاشت به‌صورت مشترک و یکپارچه از داده‌ها آموخته می‌شود. چنین سامانه‌هایی معمولاً بر پایه‌ی شبکه‌های عصبی عمیق طراحی می‌شوند و قادرند الگوهای پیچیده‌ی آوایی و زبانی را بدون نیاز به مدل‌های جداگانه بیاموزند.
‫به‌طور کلی، تشخیص گفتار یکی از چالش‌برانگیزترین شاخه‌های پردازش گفتار است، زیرا باید با تنوع گویش‌ها، نویزهای محیطی و تغییرات طبیعی در صدای انسان سازگار شود.
‫
‫\زیرقسمت{تاریخچه‌ی مختصر}
‫
‫\مهم{نخستین‌ گام‌‌ها (دهه‌های ۱۹۵۰ تا ۱۹۷۰)}
‫
‫نخستین سامانه‌ی شناخته‌شده‌ی تشخیص گفتار، سامانه‌ی آدری\پاورقی{AUDREY} از آزمایشگاه‌های بل\پاورقی{Bell Laboratories} (سال ۱۹۵۲) بود که توانایی تشخیص ارقام گفتاری را از یک گوینده داشت؛ سامانه‌ای پیشگامانه اما بسیار محدود از نظر دامنه و پایداری. اندکی بعد، شرکت آی‌بی‌ام\پاورقی{IBM} سامانه‌ی شوی‌باکس\پاورقی{Shoebox} (۱۹۶۱–۱۹۶۲) را توسعه داد که قادر بود ده رقم و چند فرمان حسابی ساده را تشخیص دهد و در نمایشگاه جهانی ۱۹۶۲ به‌صورت عمومی به نمایش درآمد.
‫این دستگاه‌ها عمدتاً بر ویژگی‌های مهندسی‌شده‌ی سیگنال و تطبیق الگو تکیه داشتند و هنوز از مدل‌های زبانی یا دنباله‌ایِ احتمالاتی بهره نمی‌بردند.
‫
‫در دهه‌ی ۱۹۷۰، برنامه‌ی پژوهشی درک گفتار\پاورقی{Speech Understanding Research} از آژانس پروژه‌های پژوهشی پیشرفته‌ی دفاعی\پاورقی{DARPA} نقطه‌ی عطفی در پیشرفت تشخیص گفتار به‌شمار می‌رفت. از میان دستاوردهای آن، سامانه‌ی هارپی\پاورقی{Harpy} از دانشگاه کارنگی ملون\پاورقی{Carnegie Mellon} (با واژگان حدود ۱۰۰۰ واژه تا سال ۱۹۷۶) برجسته بود، زیرا مفهوم جست‌وجو در ساختارهای گرافی را معرفی کرد، رویکردی که بعدها مبنای رمزگشاهای مدرن قرار گرفت. این دوره همچنین شاهد شکل‌گیری مدل‌سازی آماری گفتار بود که سرانجام به ظهور مدل‌های مارکوف پنهان\پاورقی{Hidden Markov Model} انجامید و مسیر را برای نسل‌های بعدی سامانه‌های تشخیص گفتار هموار ساخت.
‫
‫
‫\مهم{دوران آماری (دهه‌های ۱۹۸۰ تا ۲۰۰۰)}
‫
‫مدل‌های مارکوف پنهان به چارچوب اصلی در مدل‌سازی آوایی تبدیل شدند و برای چند دهه، ستون فقرات سامانه‌های تشخیص گفتار به‌شمار می‌رفتند. آموزش و نظریه‌ی این مدل‌ها با مقاله‌ی آموزشی معروف رابینر \مرجع{rabiner1989effect} به نقطه‌ی مرجع کلاسیک بدل شد، جایی که الگوریتم‌های بام-ولش\پاورقی{Baum-Welch} برای یادگیری و ویتربی\پاورقی{Viterbi} برای رمزگشایی معرفی شدند.
‫
‫در همین دوران، استخراج ویژگی به بلوغ فنی رسید و ضرایب کپستروم مل‌فیلترشده\پاورقی{Mel-Frequency Cepstral Coefficients} به معیار استاندارد در نمایش سیگنال گفتار تبدیل شدند \مرجع{davis1980comparison}، در حالی که روش‌هایی مانند پیش‌بینی خطی ادراکی\پاورقی{ Perceptual Linear Prediction} نیز به‌عنوان جایگزین‌های کارآمد مطرح شدند. از سوی دیگر، مدل‌های زبانی ان-گرام\پاورقی{n-gram} به‌عنوان روشی احتمالاتی و مقیاس‌پذیر برای مدل‌سازی توالی واژه‌ها مورد استفاده قرار گرفتند و نقش مهمی در بهبود دقت تشخیص داشتند.
‫
‫در دهه‌های بعد، جعبه‌ابزارهای متن‌باز مانند سی‌ام‌یو اسفینکس\پاورقی{CMU Sphinx} و سپس کالدی\پاورقی{Kaldi} (۲۰۱۱) زمینه‌ی استانداردسازی و پیشرفت سریع‌تر پژوهش را فراهم کردند. کالدی به‌ویژه با معرفی رمزگشایی مبتنی بر ترانسدیوسرهای متناهی وزن‌دار\پاورقی{Weighted Finite-State Transducer}، شیوه‌ای انعطاف‌پذیر و کارآمد برای ترکیب مدل‌های آوایی، زبانی و واژگان ارائه داد و به بستری محوری برای پژوهش‌های آتی در حوزه‌ی تشخیص گفتار تبدیل شد \مرجع{rabiner2002tutorial}.
‫
‫\مهم{دوران یادگیری عمیق و سیستم‌های پایان به پایان (از دهه‌ی ۲۰۱۰ تا کنون)}
‫
‫با آغاز دهه‌ی ۲۰۱۰، شبکه‌های عصبی عمیق جایگزین مدل‌های آمیخته‌ی گاوسی\پاورقی{Gaussian Mixture Model} در سامانه‌های ترکیبی شبکه‌ی عصبی عمیق و مدل مارکوف پنهان شدند و به‌سرعت به استاندارد غالب در مدل‌سازی آوایی بدل گشتند. این تحول، دقت تشخیص گفتار را به‌طور چشمگیری افزایش داد و مسیر را برای رویکردهای کاملاً یادگیری‌محور هموار کرد.
‫
‫در ادامه، مفهوم آموزش پایان‌به‌پایان مطرح شد که نیاز به هم‌ترازی صریح\پاورقی{Explicit Alignment} میان سیگنال و برچسب‌ها را از میان برداشت. الگوریتم طبقه‌بندی زمانی پیوسته‌ی پیوندگرا\پاورقی{Connectionist Temporal Classification} نخستین گام بزرگ در این مسیر بود و در پی آن، مدل‌های پیشرفته‌تری مانند ترانسدیوسر بازگشتی عصبی\پاورقی{RNN-Transducer} و سامانه‌های توجه‌محور نظیر گوش‌بنده، توجه‌کن و بنویس\پاورقی{Listen, Attend and Spell – LAS} معرفی شدند.
‫
‫در سال‌های بعد، ظهور پیش‌آموزش خودنظارتی از جمله در مدل‌هایی چون ویو تو وک نسخه دوم\پاورقی{Wav2Vec 2.0} نقطه‌ی عطفی دیگر رقم زد. این روش‌ها وابستگی به داده‌های برچسب‌خورده را به‌طور چشمگیری کاهش داده و در عین حال دقت و پایداری مدل‌ها را افزایش داده‌اند.
‫
‫ترکیب این پیشرفت‌ها، زیربنای سامانه‌های نوین تشخیص گفتار را تشکیل می‌دهد؛ چه در حالت برخط\پاورقی{Streaming} مبتنی بر ترانسدیوسر بازگشتی عصبی و چه در حالت آفلاین با مدل‌های بزرگ‌تر و دقت بسیار بالا.
‫
‫\زیرقسمت{اجزای اصلی یک سامانه‌ی تشخیص خودکار گفتار}
‫هرچند معماری‌های نوینِ پایان ‌به‌ پایان مرز میان اجزای مختلف سامانه را کم‌رنگ کرده‌اند، درک ساختار منطقی یک سامانه‌ی تشخیص گفتار هنوز بر پایه‌ی مؤلفه‌های اصلی آن سودمند است. به‌طور کلی، می‌توان چنین سامانه‌ای را مجموعه‌ای از مراحل متوالی دانست که هر یک نقشی مستقل اما مکمل در بازشناسی گفتار دارند.
‫
‫\مهم{الف) پردازش و بازنمایی سیگنال}
‫
‫در گام نخست، گفتار خام به بازنمایی‌هایی قابل‌تحلیل برای مدل‌های آماری یا عصبی تبدیل می‌شود. این فرایند شامل مجموعه‌ای از پردازش‌های زمانی و فرکانسی است که هدف آن فشرده‌سازی اطلاعات آکوستیکی و استخراج ویژگی‌هایی است که بیشترین ارتباط را با محتوای زبانی دارند، در حالی که اثر عوامل ناخواسته مانند نویز محیط، کانال انتقال یا ویژگی‌های گوینده کاهش می‌یابد. گفتار معمولاً با نرخ ۱۶ کیلوهرتز (در سامانه‌های مخابراتی و تشخیص گفتار) نمونه‌برداری می‌شود، سپس با عملیات پیش‌تأکید، پنجره‌بندی (برای نمونه، ۲۵ میلی‌ثانیه با گام ۱۰ میلی‌ثانیه) و تبدیل زمان–فرکانس به حوزه‌ی طیفی منتقل می‌گردد تا ساختار آکوستیکی آن برای تحلیل آماری آماده شود.
‫
‫در سامانه‌های کلاسیک، ضرایب کپستروم یکی از معیارهای اصلی برای توصیف ویژگی‌های مقاوم و کم‌بعد گفتار به‌شمار می‌آیند. جایگزین‌هایی مانند پیش‌بینی خطی ادراکی و فیلتر بانک‌ها نیز در بسیاری از کاربردها استفاده می‌شوند. در مقابل، سامانه‌های مدرنِ پایان‌ به ‌پایان این مرحله را به‌صورت یادگیری‌محور انجام می‌دهند، به‌گونه‌ای که شبکه‌ی عصبی، مستقیماً از موج خام\پاورقی{Raw Waveform} یا فیلتر بانک‌های لگاریتمی مل\پاورقی{Log-mel filterbanks} بازنمایی بهینه را می‌آموزد. با وجود این، اصول روان‌شنیداری\پاورقی{Psychoaccoustic} و ماهیت طیفی گفتار همچنان بنیان نظری طراحی این بازنمایی‌ها را شکل می‌دهند و نقش مهمی در پایداری عملکرد مدل‌ها در شرایط واقعی دارند.
‫
‫
‫\مهم{ب) مدل‌سازی آوایی}
‫
‫مدل آوایی وظیفه دارد رابطه‌ی میان دنباله‌ی ویژگی‌های آکوستیکی و واحدهای زبانی را بیاموزد؛ یعنی مشخص کند هر الگوی صوتی با کدام واج یا واژه متناظر است. در مدل‌های کلاسیک، این رابطه از طریق برآورد احتمال
‫$P(x \mid y)$
‫ انجام می‌شد، که در آن $x$ دنباله‌ی ویژگی‌های گفتار (مانند ضرایب کپستروم بر پایه‌ی بسامد مل یا فیلتر‌بانک‌ها) و $y$ دنباله‌ی نشانه‌های زبانی است. سامانه‌های ترکیبی مانند مدل‌های گاوسی و پنهان مارکوف این ارتباط را با استفاده از مدل‌های آماری و الگوریتم ویتربی برای هم‌ترازی فریم‌ها پیاده‌سازی می‌کردند. با ورود شبکه‌های عصبی عمیق، ساختارهای شبکه‌ عصبی و پنهان مارکوف جایگزین مدل‌های آماری سنتی شدند و دقت شناسایی را به‌طور چشمگیری افزایش دادند.
‫
‫در سامانه‌های مدرن‌تر، مدل آوایی مستقیماً احتمال 
‫$P(x \mid y)$
‫ را می‌آموزد و کل فرایند از استخراج ویژگی تا پیش‌بینی نشانه‌ها را به‌صورت یکپارچه انجام می‌دهد. در این میان، مدل طبقه‌بندی زمانی اتصالی\پاورقی{Connectionist Temporal Classification (CTC)} با معرفی نماد «خالی» نیاز به هم‌ترازی فریم‌به‌فریم را حذف کرد، و مدل مبدل بازگشتی\پاورقی{Recurrent Neural Network Transducer (RNN-T)}  با افزودن شبکه‌ی پیش‌بینی‌کننده، امکان تشخیص برخط (جریانی) را فراهم ساخت. مدل‌های توجه محور نیز از ساختار رمزگذار–رمزگشا برای یادگیری هم‌ترازی‌های نرم میان صدا و متن استفاده می‌کنند.
‫
‫\مهم{نگاشت واجی و واژه‌نامه}
‫
‫در بسیاری از سامانه‌ها، لایه‌ای میان سطح آوایی و واژگانی تعریف می‌شود که به‌وسیله‌ی آن تلفظ‌های ممکن هر واژه یا نویسه مشخص می‌گردد. این نگاشت، که معمولاً در قالب یک واژه‌نامه\پاورقی{Lexicon} پیاده‌سازی می‌شود، امکان کنترل بهتر بر تغییرات تلفظی، گویش‌ها و اصطلاحات خاص را فراهم می‌کند.
‫
‫در مقابل، سامانه‌های کاملاً پایان‌به‌پایان ممکن است این لایه را حذف کرده و مستقیماً از نویسه‌ها یا زیرواحدهای زبانی استفاده کنند. با این حال، واژه‌نامه‌ها همچنان در زبان‌های کم‌منبع یا در حوزه‌هایی که تلفظ استاندارد اهمیت دارد، ابزاری ارزشمند به‌شمار می‌آیند.
‫
‫\مهم{مدل‌سازی زبانی}
‫
‫مدل زبانی دانش آماری سامانه از ساختار و ترتیب واژه‌ها را بیان می‌کند. این مدل به سامانه کمک می‌کند تا در میان دنباله‌های ممکن از واژه‌ها، محتمل‌ترین را انتخاب کند.
‫در معماری‌های جدید، مدل‌های زبانی مبتنی بر شبکه‌های عصبی توانسته‌اند وابستگی‌های بلندمدت‌تر و ساختارهای نحوی معنایی پیچیده‌تری را در زبان بازنمایی کنند. چنین مدل‌هایی یا به‌صورت جداگانه آموزش می‌یابند و در زمان رمزگشایی با مدل آوایی ترکیب می‌شوند، یا درون سامانه‌های پایان‌ به‌ پایان به‌طور ضمنی یاد گرفته می‌شوند.
‫
‫\مهم{رمزگشایی و جست‌وجو}
‫
‫در نهایت، سامانه باید دنباله‌ای از نشانه‌ها یا واژه‌ها را بیابد که با بیشترین احتمال با گفتار ورودی هم‌خوانی دارد. این فرایند با ترکیب اطلاعات حاصل از مدل آوایی، واژه‌نامه و مدل زبانی انجام می‌شود.
‫
‫روش‌های جست‌وجو از رویکردهای گرافی و آماری در سامانه‌های کلاسیک تا الگوریتم‌های پرتوی\پاورقی{Beam Search} و احتمالاتی در مدل‌های عصبی متغیرند، اما هدف مشترک همه‌ی آن‌ها یافتن برترین فرضیه‌ی زبانی است که با داده‌ی شنیداری سازگار باشد.
‫
‫\زیرقسمت{شاخص‌های ارزیابی عملکرد سامانه‌ی تشخیص گفتار}
‫
‫ارزیابی عملکرد سامانه‌های تشخیص خودکار گفتار، به‌طور معمول بر پایه‌ی معیارهایی انجام می‌شود که میزان اختلاف میان فرضیه‌ی سامانه (خروجی) و متن مرجع انسانی (حقیقت معیار) را با استفاده از فاصله‌ی ویرایشی\پاورقی{Edit Distance} می‌سنجند.
‫
‫در این روش‌ها، خطاهای سه‌گانه‌ی جایگزینی، حذف و افزوده محاسبه می‌شوند و نسبت مجموع آن‌ها به کل عناصر مرجع، شاخص خطا را تشکیل می‌دهد. ابزار رسمی و مرجع برای محاسبه‌ی این شاخص‌ها، \کد{SCTK} است که توسط مؤسسه‌ی ملی استاندارد و فناوری آمریکا\پاورقی{NIST} توسعه یافته و در ارزیابی‌های علمی و صنعتی به‌عنوان معیار استاندارد پذیرفته شده است \مرجع{nist_sctk}.
‫
‫\مهم{نرخ خطای واژه\پاورقی{Word Error Rate}}
‫
‫نرخ خطای واژه به صورت زیر تعریف میشود:
‫
‫\begin{equation}
‫\mathrm{WER} = \frac{S + D + I}{N}
‫\end{equation}
‫
‫که در آن:
‫
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره $S$ : تعداد جایگزینی‌ها
‫\فقره $D$ : تعداد حذف‌ها
‫\فقره $I$ : تعداد افزوده‌ها نسبت به مرجع
‫\فقره $N$ : تعداد کل واژه‌های متن مرجع
‫\پایان{فقرات}
‫
‫نرخ خطای واژه در واقع بر اساس فاصله‌ی لیون‌اشتاین\پاورقی{Levenshtein Distance} در سطح واژه محاسبه می‌شود و پس از هم‌ترازی میان متن فرضیه و مرجع، به‌صورت درصد بیان می‌گردد. هرچه مقدار نرخ خطای واژه کمتر باشد، دقت سامانه بالاتر است؛ با این حال، در صورت وجود افزوده‌های فراوان، مقدار آن می‌تواند از ۱ نیز فراتر رود.
‫
‫\مهم{نرخ خطای نویسه\پاورقی{Character Error Rate}}
‫
‫نرخ خطای نویسه مشابه نرخ خطای واژه تعریف می‌شود، با این تفاوت که مقیاس محاسبه در سطح نویسه است:
‫
‫
‫\begin{equation}
‫\mathrm{WER} = \frac{S + D + I}{N_{chars}}
‫\end{equation}
‫
‫نرخ خطای نویسه برای زبان‌هایی که فاصله‌ی واژگانی در آن‌ها معیار قابل اعتمادی نیست (مانند چینی یا ژاپنی) یا در وظایفی چون تشخیص نوری نویسه‌ها\پاورقی{OCR} و بازشناسی دست‌نویس کاربرد دارد. همچنین، در ارزیابی دقت بازتولید علائم نگارشی و تفاوت‌های حروف بزرگ و کوچک نیز مفید است.
‫‫\قسمت{ویژگی‌های گفتار فارسی}
‫
‫\زیرقسمت{ساختار واجی و آوایی زبان فارسی}
‫
‫زبان فارسی (به‌ویژه گونه‌ی معیار تهرانی) در مقایسه با بسیاری از زبان‌های دیگر، دستگاه آوایی نسبتاً ساده‌ای دارد. این زبان معمولاً با شش واکه و حدود بیست‌وسه همخوان توصیف می‌شود. دستگاه همخوان‌ها در گونه‌های ملی فارسی—یعنی فارسی ایرانی (فارسی)، فارسی افغانستانی (دَری) و تاجیکی—تا حد زیادی مشابه است؛ با این حال، دستگاه واکه‌ها از نظر تقابل‌های واجی و کیفیت آوایی تفاوت‌هایی نشان می‌دهد.
‫
‫در بیشتر گونه‌های مرکزیِ فارسی ایرانی، دو واج تاریخی /$\gamma$/ و /q/ با یکدیگر ادغام شده‌اند؛ برای مثال، واژه‌های «غذا» و «قضا» هر دو با صدای مشابه $[\gamma]$ تلفظ می‌شوند. در مقابل، در برخی گویش‌های ناحیه‌ای مانند فارسیِ مشهدی یا بعضی لهجه‌های جنوبی، تمایز میان /$\gamma$/ (غ) و /q/ (ق) همچنان حفظ شده است. این تفاوت‌های واجی برای طراحی مدل‌های آکوستیکی و واژه‌نامه‌های تلفظی اهمیت دارند، زیرا سامانه‌ی بازشناسی گفتار باید بتواند تنوع تلفظی موجود در داده‌های واقعی را پوشش دهد.
‫
‫زبان فارسی اجازه‌ی توالی همخوان‌ها در پایان هجا را می‌دهد، مانند واژه‌های «دَست» و «خَند»، اما در آغاز هجا معمولاً از چنین توالی‌هایی پرهیز می‌کند. به همین دلیل، در واژه‌های وام‌گرفته از زبان‌های دیگر اغلب یک واکه‌ی افزوده در ابتدا دیده می‌شود. برای نمونه، واژه‌ی انگلیسی «استارت» در گفتار محاوره‌ای فارسی به‌صورت $[est\alpha rt]$ ادا می‌شود که در آن واکه‌ی کوتاه /e/ برای سهولت تلفظ به ابتدای واژه افزوده شده است \مرجع{kahnemuyipour2003syntactic}.
‫
‫تکیه‌ی\پاورقی{Stress} واژه در فارسی معمولاً بر آخرین هجا در اسم‌ها و صفت‌ها قرار می‌گیرد، مانند «کتاب» و «زیبا». در افعال، جایگاه تکیه تابع نقش دستوری و ساخت واژه است؛ برای مثال، در «می‌نویسد» تکیه معمولاً بر بخش «نویسـ» قرار دارد، در حالی که در «نمی‌نویسد» با افزوده‌شدن پیشوند «نَـ»، الگوی تکیه تغییر می‌کند. این تفاوت‌های تکیه و زمان‌بندی گفتار بر ویژگی‌هایی مانند مدت زمان واج‌ها و زیر‌وبمی صدا $(F_0)$ اثر می‌گذارند و در یادگیری مدل‌های بازشناسی گفتار نقشی تعیین‌کننده دارند.
‫
‫در فارسی معاصرِ تهرانی، تمایز میان واکه‌ها بیشتر بر پایه‌ی کیفیت آوایی آن‌ها توصیف می‌شود تا طولشان. به بیان دیگر، تفاوت واکه‌ها عمدتاً ناشی از ویژگی‌هایی مانند باز یا بسته بودن دهان و جلو یا عقب بودن زبان است، نه کوتاه یا بلند بودن مدت تولید صدا. برای مثال، دو واکه‌ی /e/ (در «سِر») و /i/ (در «سیر») از نظر طول تقریباً برابرند، اما واکه‌ی دوم با دهانی بسته‌تر و زبان در موقعیتی جلوتر تولید می‌شود.
‫
‫در فارسیِ کلاسیک، تمایز میان واکه‌های کوتاه و بلند نقش واجی داشت (مانند \کد{/a/} در برابر $/\alpha/$ یا \کد{/e/} در برابر \کد{/iː/})، اما در فارسی امروز این تقابل‌ها عمدتاً به تفاوت در کیفیت آوایی تبدیل شده‌اند. در گونه‌های دیگر فارسی این تحول به‌صورت متفاوتی رخ داده است. در فارسی افغانستانی (دَری) هنوز تمایز میان واکه‌های میانی و بلند حفظ شده است؛ برای نمونه، تفاوت میان \کد{/o/} و \کد{/uː/} در واژه‌های «خُر» و «خور» به‌روشنی شنیده می‌شود. در مقابل، در فارسی تاجیکی بسیاری از واکه‌ها به سمت مرکز فضای دهان گرایش یافته‌اند؛ پدیده‌ای که مرکزی‌شدن واکه‌ها\پاورقی{Vowel Centralization} نامیده می‌شود. در نتیجه، تمایزهایی مانند \کد{/e/} و $/$\text{æ}$/$ یا \کد{/o/} و \کد{/u/} در گفتار تاجیکی کمتر محسوس‌اند.
‫
‫این تفاوت‌های واجی با جابه‌جایی‌های منظم در فضای فورمنتی\پاورقی{Formant} ($F_1$ و $F_2$) همراه هستند. برای مثال، واکه‌ی $/$\text{æ}$/$ در فارسی تهرانی معمولاً دارای مقدار $F_1$ بالاتر و $F_2$ پایین‌تری نسبت به همان واکه در فارسی دَری است که نشان‌دهنده‌ی دهانی بازتر و زبان عقب‌تر است. چنین تغییراتی در ویژگی‌های آکوستیکی می‌تواند باعث شود مدل‌های آکوستیکی آموزش‌دیده بر داده‌های فارسی تهرانی، هنگام پردازش گفتار فارسی دَری یا تاجیکی عملکرد ضعیف‌تری داشته باشند، مگر آن‌که در طراحی مدل، این جابه‌جایی‌های فورمنتی به‌طور صریح در نظر گرفته شوند \مرجع{rahbar2012aspects}.
‫
‫
‫\زیرقسمت{چالش‌های ویژه‌ی تشخیص گفتار فارسی}
‫
‫زبان فارسی به‌سبب ویژگی‌های خط، تلفظ، تنوع گویشی و کمبود منابع زبانی، چالش‌های منحصربه‌فردی را برای سامانه‌های تشخیص گفتار ایجاد می‌کند. این چالش‌ها از سطوح نگارشی و واجی تا ابعاد مهندسی و داده‌ای را دربرمی‌گیرند. در ادامه، مهم‌ترین موانع زبانی و فنی در این زمینه مرور می‌شوند.
‫
‫\مهم{ناهم‌خوانی میان نوشتار و تلفظ}
‫
‫خط فارسی که برگرفته از عربی است، اغلب واکه‌های کوتاه را نمایش نمی‌دهد و نشانه‌ی اضافه نیز در نوشتار معمولی حذف می‌شود. در نتیجه، بسیاری از واژه‌ها در نوشتار هم‌نگاشت‌اند و تلفظ درست آن‌ها تنها با اتکا به بافت نحوی یا واژگانی قابل تعیین است. این مسئله فضای جست‌وجوی رمزگشایی را در سامانه‌های تشخیص گفتار گسترش می‌دهد و هم‌ترازی اجباری و آموزش مدل زبانی را دشوار می‌سازد، مگر آن‌که پیش‌بینی واکه‌ها و اضافه به‌صورت درونی در سامانه ادغام شده باشد.
‫
‫در حوزه‌ی پردازش زبان طبیعی، این پدیده به‌طور صریح به‌عنوان مسئله‌ی «رفع ابهام هم‌نگاشت‌ها» مطرح شده و تأثیر زنجیره‌ای آن بر وظایفی چون برچسب‌گذاری نحوی، شناسایی نام‌ها، تبدیل متن به گفتار و تجزیه‌ی نحوی مورد مطالعه قرار گرفته است.
‫
‫\مهم{گونا‌گونی گویشی و سبکی}
‫
‫فارسی زبانی چندمرکزی\پاورقی{Plureicentric} است که گونه‌های ملی آن شامل فارسی ایران، دری افغانستان و تاجیکی است. این گونه‌ها از نظر دستگاه واکه‌ای، تمایز واجی میان \کد{/q/} و /$\gamma$/، و همچنین در تفاوت‌های سبکی میان زبان رسمی و محاوره‌ای، اختلاف دارند. 
‫
‫چنین تفاوت‌هایی موجب می‌شود که مدل‌های آوایی و زبانی آموزش‌دیده بر پایه‌ی داده‌های یک گونه، هنگام به‌کارگیری در گونه‌های دیگر، افت عملکرد چشمگیری نشان دهند. به همین دلیل، در پژوهش‌های اخیر توجه فزاینده‌ای به طراحی سامانه‌های چندگویشی یا روش‌های تطبیق میان‌گونه‌ای\پاورقی{Cross-dialect Adaptation} معطوف شده است تا بتوان شکاف عملکرد میان گونه‌های فارسی را کاهش داد.
‫
‫\مهم{نوای گفتار\پاورقی{Prosody} و ساخت عبارت}

‫الگوهای تکیه و آهنگ در فارسی، از جمله تمایل تکیه به هجای پایانی و تغییرات زیر و بمی، نشانه‌هایی از ساختار نحوی و تمرکز معنایی جمله ارائه می‌دهند. در متون پیاده‌سازی‌شده از گفتار، علائم نگارشی معمولاً بازتاب دقیقی از آهنگ گفتار نیستند. بنابراین، مدل‌های بازسازی گفتار به متن باید بتوانند بدون اتکا به نشانه‌های آوایی، ساختار نحوی و اطلاعات تکیه‌ای را از متن بازآفرینی کنند.
‫
‫\مهم{نیم‌فاصله و نرمال‌سازی}
‫
‫در فارسی، استفاده‌ی درست از نیم‌فاصله برای ترکیب‌های واژه‌ای و پسوندها اهمیت دارد و بخشی از استانداردهای نگارشی و وب است. با این حال، در متون واقعی نظیر رونوشت‌های گفتار، به‌کارگیری نیم‌فاصله معمولاً ناهماهنگ است. در نتیجه، توکنی‌سازی و جداسازی واژه‌ها بدون نرمال‌سازی آگاه از یونیکد، به خطاهای معنایی و آوایی منجر می‌شود.
‫
‫سامانه‌های مقاوم تشخیص گفتار و مدل‌های زبانی فارسی باید قادر باشند نیم‌فاصله را در جایگاه‌های مناسب تشخیص دهند و در فرایند پیش‌پردازش یا بازسازی متن، آن را حفظ یا بازسازی کنند.
‫
‫\مهم{کمبود داده و محدودیت منابع ازپیش‌آموزش دیده}
‫
‫در مقایسه با زبان‌هایی چون انگلیسی و چینی ماندارین، حجم، تنوع و دسترس‌پذیریِ پیکره‌های گفتاریِ فارسی بسیار محدودتر است. بیشتر پیکره‌های موجود یا از گفتار خوانده‌شده و کنترل‌شده تشکیل شده‌اند، یا تحت مجوزهای غیرآزاد و تجاری منتشر شده‌اند. برای نمونه، پیکره‌ی کلاسیک فارس‌دَت\پاورقی{FARSDAT} و نسخه‌ی توسعه‌یافته‌ی آن (اِل-فارس‌دَت\پاورقی{L-FARSDAT}) شامل چند ده ساعت گفتار خوانده‌شده از چند صد گوینده است. هرچند این منابع برای پژوهش‌های اولیه ارزشمند بوده‌اند، اما به‌دلیل قدمت بالا، تنوع محدود گویش‌ها و نبود دسترسی آزاد، پاسخ‌گوی نیازهای سامانه‌های مدرن تشخیص گفتار نیستند.
‫
‫در سال‌های اخیر، پروژه‌های متن‌بازی مانند موزیلا کامن‌ وویس\پاورقی{Mozilla Common Voice} تا حدی این وضعیت را بهبود بخشیده‌اند. این پیکره تا سال ۲۰۲۲ شامل بیش از صد ساعت گفتار فارسی تأییدشده بود و به‌تدریج در حال گسترش است. با این حال، بخش عمده‌ای از داده‌های آن از گفتار ضبط‌شده با میکروفون یا وب تشکیل شده و تنها پوشش محدودی از شرایط واقعی تلفنی یا محیط‌های نویزی دارد. در نتیجه، ناهم‌خوانی حوزه‌ای\پاورقی{Domain mismatch} میان داده‌های آموزشی و گفتار واقعی همچنان مسئله‌ای جدی است، مگر آن‌که از روش‌های تقویت داده با نویزها و اعوجاج‌های شبیه‌سازی‌شده استفاده شود.
‫
‫\قسمت{گفتار در محیط‌های مخابراتی}
‫
‫در محیط‌های مخابراتی نظیر تلفن ثابت، شبکه‌های سیار و ارتباطات \کد{VoIP}\پاورقی{Voice over IP}، سیگنال گفتار دچار دگرگونی‌هایی می‌شود که آن را از ضبط‌های تمیزِ میکروفونی متمایز می‌کند. این دگرگونی‌ها معمولاً به‌صورت محدودیت در پهنای‌باند، فشرده‌سازی سیگنال، نوسان در انتقال داده و حذف بخش‌هایی از گفتار ظاهر می‌شوند. درک این ویژگی‌ها هنگام طراحی یا سازگار‌سازی سامانه‌های تشخیص گفتار برای شرایط واقعی مخابراتی، اهمیتی بنیادی دارد.
‫
‫‫\زیرقسمت{ویژگی‌های گفتار تلفنی و گفتار در بستر اینترنت}
‫
‫\مهم{محدودیت پهنای‌باند}
‫
‫شبکه‌های تلفنی عمومی و بسیاری از سامانه‌های \کد{VoIP}، پهنای‌باند مؤثر سیگنال صوت را به بازه‌ی تقریباً ۳۰۰ تا ۳۴۰۰ هرتز محدود می‌کنند. هدف از این طراحی، کاهش مصرف کانال و حذف نویز خارج از محدوده‌ی اصلی انرژی گفتار است. در نتیجه، بخش قابل‌توجهی از مؤلفه‌های فرکانسی بالا ــ مانند همخوان‌های سایشی و جزئیات همخوان‌ها ــ از بین می‌رود و توان تمایز واج‌های مشابه کاهش می‌یابد. پژوهش‌های متعددی از جمله \مرجع{moller2002analytic} نشان داده‌اند که این محدودیت طیفی موجب افت محسوس دقت ASR در مقایسه با گفتار پهن‌باند می‌شود.
‫
‫در برخی از پیاده‌سازی‌های \کد{VoIP}، امکان استفاده از حالت‌های پهن‌باند یا فوق‌پهن‌باند (تا حدود ۷ کیلوهرتز) وجود دارد؛ با این حال، کیفیت نهایی وابسته به سازگاری تجهیزات و پایداری شبکه است.
‫
‫\مهم{نرخ‌ نمونه‌برداری و کوانتیزه‌‌سازی}
‫
‫در سامانه‌های تلفنی سنتی، گفتار معمولاً با نرخ نمونه‌برداری ۸ کیلوهرتز و عمق بیت پایین ضبط می‌شود که باعث از‌دست‌رفتن جزئیات طیفی بالا می‌گردد. در مقابل، سامانه‌های مدرنِ پهن‌باند با نرخ ۱۶ کیلوهرتز یا بیشتر عمل می‌کنند و اطلاعات غنی‌تری از ساختار طیفی گفتار ارائه می‌دهند. این تفاوت بر استخراج ویژگی‌های آکوستیکی (مانند فیلتر‌بانک‌های مل) و قابلیت تعمیم مدل میان حوزه‌ها تأثیر مستقیم دارد.
‫
‫\مهم{حذف سکوت و قطعه‌بندی گفتار}
‫
‫بیشتر سامانه‌های تلفنی از تشخیص فعالیت صوتی\پاورقی{Voice Activity Detection} برای حذف دوره‌های سکوت استفاده می‌کنند تا پهنای‌باند مصرفی کاهش یابد. در این شرایط، تنها سیگنال‌های کم‌انرژی مانند «نویز آرامش‌بخش»\پاورقی{Comfort Noise} منتقل می‌شوند. گفتار در فرایند انتقال معمولاً به واحدهایی به نام گفتارپاره\پاورقی{Talkspurt} تقسیم می‌شود که با سکوت از یکدیگر جدا هستند. این قطعه‌بندی به مدیریت شبکه کمک می‌کند، اما از دید تشخیص گفتار ممکن است موجب گسست‌های زمانی و ناپیوستگی در جریان گفتار شود و فرآیند رمزگشایی پیوسته را دشوار سازد.
‫
‫\مهم{بسته‌بندی، بافر و نوسان تأخیر}
‫
‫در سامانه‌های \کد{VoIP}، سیگنال گفتار به فریم‌های کوتاه (معمولاً ۱۰ یا ۲۰ میلی‌ثانیه‌ای) تقسیم و در قالب بسته‌های داده بر بستر شبکه‌ ارسال می‌شود. در سمت گیرنده، بافر جیتر\پاورقی{Jitter Buffer} برای هموارسازی تغییرات زمانی ورود بسته‌ها به‌کار می‌رود. با این حال، نوسان تأخیر (جیتر) و در برخی موارد اتلاف بسته‌ها\پاورقی{Packet Loss} به‌طور کامل قابل حذف نیستند.
‫
‫این ناپایداری‌ها می‌توانند باعث شود که سامانه‌ی تشخیص گفتار در شرایط برخط، دنباله‌ای ناپیوسته یا ناقص از فریم‌ها دریافت کند و به همین دلیل نیازمند مدل‌هایی با توان جبران خطا و تحمل تأخیر باشند.
‫
‫\مهم{فشرده‌سازی کُدک و آثار بازسازی}
‫
‫در ارتباطات \کد{VoIP}، سیگنال گفتار پیش از ارسال با کُدک‌های فشرده‌سازی با اتلاف\پاورقی{Lossy} نظیر \کد{G.711}، \کد{G.729} یا \کد{AMR} رمزگذاری می‌شود. این کُدک‌ها با بهره‌گیری از پیش‌بینی خطی و حذف مؤلفه‌های کمتر ادراکی، حجم داده را کاهش می‌دهند اما در مقابل، باعث ایجاد اعوجاج‌های طیفی، نویزهای مصنوعی و تغییر در دینامیک گفتار می‌شوند. 
‫
‫همچنین در صورت اتلاف بسته‌ها، سازوکارهای پنهان‌سازی اتلاف بسته‌ها\پاورقی{Packet Loss Concealment} با درون‌یابی یا تکرار فریم‌ها سیگنال را بازسازی می‌کنند، که اگرچه برای درک شنونده مفید است، اما برای مدل آکوستیکی منبعی از اغتشاش محسوب می‌شود \مرجع{perepelytsia2023acoustic}.
‫
‫\قسمت{مدل‌های بهبود گفتار}
‫
‫\زیرقسمت{تعریف و نقش در سامانه‌های تشخیص گفتار}
‫
‫بهبود گفتار فرایندی است که هدف آن استخراج مؤلفه‌ی گفتاری اصلی از سیگنال آلوده است. در این فرایند، تلاش می‌شود نویزهای افزوده، تحریف‌های ناشی از کانال یا کُدک، و بازتاب‌های محیطی حذف یا تضعیف شوند تا گفتار بازسازی‌شده نمایانگر محتوای زبانی واقعی باشد. بهبود گفتار را می‌توان از منظر بازسازی سیگنال در برابر درک شنیداری تبیین کرد؛ در حالت نخست، تمرکز بر دقت بازسازی طیفی و زمانی سیگنال است، در حالی که در حالت دوم، معیارهایی مانند درک‌پذیری\پاورقی{Intelligibility} و کیفیت ادراکی\پاورقی{Perceived Quality} اهمیت دارند.
‫
‫از دیدگاه پیکربندی ورودی، سامانه‌های بهبود گفتار به دو دسته‌ی اصلی تک‌کاناله و چند‌کاناله تقسیم می‌شوند. در سامانه‌ی تک‌کاناله، تنها یک میکروفون وجود دارد و مدل صرفاً بر اساس ویژگی‌های زمانی و طیفی سیگنال تلاش می‌کند مؤلفه‌ی گفتار را از نویز جدا کند. در مقابل، سامانه‌های چند‌کاناله از چند میکروفون استفاده می‌کنند و با بهره‌گیری از اختلاف فاز و شدت میان کانال‌ها، می‌توانند با روش‌هایی چون پرتوسازی\پاورقی{Beamforming} جهت منبع گفتار را تخمین زده و نویزهای فضایی را تضعیف کنند.
‫
‫در معماری‌های تک‌کاناله‌ی کلاسیک، روش‌هایی مانند تفریق طیفی\پاورقی{Spectral Subtraction} که نخستین‌بار توسط \مرجع{ boll1979spectral} معرفی شد، و نیز تخمین‌گرهای بیزی در حوزه‌ی زمان کوتاه کاربرد گسترده‌ای داشته‌اند. این روش‌ها تلاش می‌کنند طیف توان نویز را برآورد کرده و سهم آن را از سیگنال حذف کنند تا گفتار بازسازی‌شده به‌دست آید. در کاربردهای نوین، حوزه‌ی بهبود گفتار شامل نسخه‌های تک‌کاناله، چند‌کاناله، صوتی–دیداری\پاورقی{Audio-Visual} و حتی یاری‌گرفته از حسگرهای فیزیکی مانند شتاب‌سنج\پاورقی{Accelerometer-Assisted} است.
‫
‫\مهم{اهمیت بهبود گفتار در سامانه‌های تشخیص گفتار}
‫
‫در محیط‌های نویزی یا مخابراتی، وجود اعوجاج‌های طیفی و زمانی باعث افت محسوس در عملکرد سامانه‌های تشخیص گفتار می‌شود. مدل‌های بهبود گفتار با کاهش نویز و افزایش وضوح آوایی، می‌توانند سه نقش کلیدی در این سامانه‌ها ایفا کنند:
‫
‫\شروع{شمارش}
‫\فقره 
‫افزایش درک‌پذیری و کیفیت ادراکی گفتار بر اساس شاخص‌هایی مانند \کد{PESQ}\پاورقی{Perceptual Evaluation of Speech Quality} و \کد{STOI}\پاورقی{Short-Time Objective Intelligibility}.
‫\فقره
‫کاهش نرخ خطاهای تشخیص گفتار از طریق حذف یا تضعیف نویزهای ناپایدار.
‫\فقره
‫پایداری در رمزگشایی برخط با کاهش نوسان انرژی و تداخل فریم‌ها.
‫\پایان{شمارش}
‫
‫‫با این حال، شواهد تجربی نشان می‌دهد که بهبود صرفِ کیفیت سیگنال الزاماً منجر به بهبود عملکرد بازشناسی گفتار نمی‌شود. الگوریتم‌های حذف نویز در صورتی که بدون درنظرگرفتن رفتار مدل آوایی طراحی شوند، ممکن است مصنوعات پردازشی\پاورقی{Processing Artifacts} تولید کنند که بازنمایی آکوستیکی مورد نیاز مدل را مخدوش سازد.
‫‫
‫برای رفع این ناهماهنگی، نسل جدیدی از روش‌ها با عنوان بهبود گفتار آگاه از تشخیص گفتار\پاورقی{ASR-Aware SE} معرفی شده‌اند. این روش‌ها با درنظرگرفتن معیارهای بهینه‌سازی مبتنی بر عملکرد تشخیص گفتار، هماهنگی بهتری میان مرحله‌ی پیش‌پردازش و مدل تشخیص ایجاد می‌کنند. برخی از رویکردهای رایج در این حوزه عبارت‌اند از:
‫
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره
‫آموزش مشترک\پاورقی{Joint Training} میان شبکه‌ی بهبود گفتار و رمزگذار آکوستیکی،
‫\فقره
‫ادغام با مدل زبانی یا رمزگشا  برای هم‌افزایی میان نشانه‌های صوتی و زبانی،
‫\فقره
‫درونی‌سازی سیگنال پاک‌شده با نسخه‌ی اصلی\پاورقی{Signal Interpolation} برای حفظ اطلاعات طبیعی گفتار.
‫\پایان{فقرات}
‫
‫در سامانه‌های چند‌میکروفونه، استفاده از پرتوسازی عصبی مبتنی بر ماسک\پاورقی{Mask-Based Neural Beamforming} از موفق‌ترین راهکارها برای هم‌زمان‌سازی فیلترگذاری فضایی با مدل‌های یادگیری عمیق بوده است.
‫
‫به‌صورت کلی، بیشترین بهره‌وری بهبود گفتار زمانی حاصل می‌شود که هدف بهینه‌سازی آن با هدف مدل تشخیص گفتار هم‌سو باشد؛ یعنی به‌جای تمرکز صرف بر افزایش کیفیت شنیداری، ساختار طیفی و زمانی سیگنال به‌گونه‌ای بازسازی شود که برای رمزگذارهای آکوستیکی و مدل‌های زبانی بیشترین سازگاری را داشته باشد \مرجع{iwamoto2022bad}.
‫
‫\مهم{جایگاه بهبود گفتار در زنجیره‌ی پردازش}
‫
‫بهبود گفتار می‌تواند در بخش‌های گوناگون زنجیره‌ی تشخیص گفتار به‌کار گرفته شود، بسته به سطح هم‌پیوستگی با سامانه‌ی اصلی:
‫
‫\شروع{فقرات}
‫\فقره
‫به‌صورت پیش‌پردازش پیش از مرحله‌ی استخراج ویژگی،
‫\فقره
‫در قالب رمزگذار یکپارچه که خروجی آن مستقیماً به مدل‌های \کد{CTC}، \کد{RNN-T} یا مکانیزم توجه داده می‌شود،
‫\فقره
‫یا در نقش شاخه‌ی چندوظیفه‌ای\پاورقی{Multi-Task Branch} که به‌صورت هم‌زمان با مدل تشخیص گفتار آموزش می‌بیند و بازنمایی‌های میانی را با آن به اشتراک می‌گذارد.
‫\پایان{فقرات}
‫
‫رویکردهای آموزش مشترک یا زنجیره‌ای سبب کاهش ناهماهنگی میان مراحل پردازش و تضعیف مصنوعات پردازشی می‌شوند و در نهایت پایداری بیشتری در عملکرد مدل تشخیص گفتار ایجاد می‌کنند \مرجع{zhu2022joint}.
‫
‫
‫\زیرقسمت{روش‌های کلاسیک در برابر روش‌های عصبی}
‫
‫نسل‌های نخست روش‌های بهبود گفتار بر مبنای اصول پردازش سیگنال و تخمین آماری شکل گرفتند. هدف اصلی این روش‌ها، بازیابی سیگنال گفتار تمیز از مشاهدات آلوده به نویز بود. برای این منظور، مدل‌های ریاضی به‌کار گرفته می‌شدند تا رابطه‌ی میان گفتار و نویز را توصیف کنند. از جمله روش‌های کلاسیک می‌توان به تفریق طیفی\پاورقی{Spectral Subtraction}، فیلتر وینر\پاورقی{Wiener Filtering}، فیلتر کالمن\پاورقی{Kalman Filtering}، تحلیل زیرفضایی\پاورقی{Subspace Analysis} و تخمین میانگین مربعات کمینه\پاورقی{Minimum Mean-Square Error – MMSE} در دامنه‌ی فوریه‌ی زمان‌کوتاه اشاره کرد.
‫
‫به طور کلی، این روش‌ها فرض می‌کردند که نویز ایستان\پاورقی{Stationary} است، یعنی ویژگی‌های آماری آن در طول زمان تغییر نمی‌کند، و ترکیب سیگنال را می‌توان به‌صورت یک ترکیب خطی از گفتار و نویز مدل کرد. برای نمونه، فیلترهای وینر و تخمین میانگین مربعات کمینه طیف‌های توان گفتار و نویز را به‌عنوان فرآیندهای تصادفی با چگالی طیفی معلوم مدل می‌کنند و سپس یک فیلتر بهینه را محاسبه می‌کنند که خطای میانگین مربعات بین گفتار تخمینی و گفتار تمیز واقعی را کمینه سازد. در ادامه، فیلتر کالمن این مفهوم را توسعه داده و دینامیک زمانی گفتار را در قالب یک مدل حالت – فضا\پاورقی{State-Space Model} بیان می‌کند تا تخمین بازگشتی سیگنال گفتار در طول زمان امکان‌پذیر شود.
‫
‫با وجود سادگی و کارایی محاسباتی این روش‌ها، در کاربردهای واقعی با محدودیت‌های جدی روبه‌رو بودند. سیگنال‌های گفتاری در محیط‌های مخابراتی به‌ندرت با فرضیات نظری این مدل‌ها سازگارند: نویز محیط معمولاً غیرایستان\پاورقی{Non-Stationary} است، کانال‌های انتقال ممکن است شامل اعوجاج‌های غیرخطی\پاورقی{Nonlinear Distortions} باشند، و فشرده‌سازی در کُدک‌های صوتی موجب تغییر ویژگی‌های طیفی سیگنال می‌شود. در نتیجه، الگوریتم‌های کلاسیک بهبود گفتار در تعمیم‌پذیری به شرایط آکوستیکی جدید ناتوان بودند و اغلب منجر به بروز مصنوعات ادراکی می‌شدند که ناشی از تخمین نادرست مؤلفه‌ی نویز بود.
‫
‫با ظهور یادگیری عمیق، رویکردهای بهبود گفتار از روش‌های مبتنی بر مدل به روش‌های مبتنی بر داده تحول یافتند. در این چارچوب، به‌جای طراحی مدل‌های آماری مبتنی بر فرضیات تحلیلی، شبکه‌های عصبی مصنوعی وظیفه‌ی یادگیری نگاشت مستقیم میان سیگنال نویزی و سیگنال تمیز را بر عهده دارند. این فرآیند از طریق آموزش بر روی مجموعه‌داده‌های بزرگ شامل جفت‌های تمیز و نویزی انجام می‌شود. این تغییر الگو سبب شد مدل‌ها بتوانند وابستگی‌های پیچیده و غیرخطی میان گفتار و نویز را بیاموزند، روابطی که مدل‌های کلاسیک قادر به نمایش آن نبودند.
‫
‫در نخستین نسل از مدل‌های عصبی بهبود گفتار، از شبکه‌های کاملاً متصل\پاورقی{Fully Connected Networks} استفاده می‌شد که بر روی طیف دامنه‌ی زمان‌کوتاه\پاورقی{STFT Magnitude} عمل می‌کردند. این مدل‌ها نسبت به روش‌های کلاسیک، بهبود محسوسی در معیارهای کیفیت گفتار نشان دادند، اما قادر به مدل‌سازی پویایی زمانی گفتار نبودند. در گام بعد، شبکه‌های بازگشتی و به‌ویژه واحدهای حافظه‌ی طولانی - کوتاه‌مدت\پاورقی{Long Short-Term Memory – LSTM} معرفی شدند تا وابستگی‌های زمانی بلندمدت را مدل کرده و خروجی‌هایی روان‌تر و منسجم‌تر تولید کنند. سپس، شبکه‌های کانولوشنی با بهره‌گیری از ساختار دو‌بعدی طیف زمان–فرکانس، توانستند الگوهای محلی آکوستیکی نظیر هارمونیک‌ها و گذارهای فرمنت را شناسایی و عملکرد مدل را بهبود دهند.
‫
‫رویکردهای نوین‌تر با ترکیب کانولوشن، بازگشتی، و سازوکار توجه تلاش می‌کنند هم‌زمان اطلاعات محلی و زمینه‌ای را در بازنمایی گفتار لحاظ کنند. در این میان، مدل‌های مبتنی بر ترنسفورمر با استفاده از توجه خودکار قادرند وابستگی‌های بلندبرد زمانی را استخراج کنند و در برابر نویزهای غیرایستان یا هم‌پوشان عملکرد پایدارتری نشان دهند. بر خلاف روش‌های کلاسیک که به فرضیات آماری ثابت متکی‌اند، این مدل‌ها از طریق یادگیری از داده‌های متنوع، مرز میان گفتار و نویز را به‌صورت خودکار می‌آموزند.
‫
‫در مجموع، گذار از روش‌های کلاسیک به روش‌های عصبی نقطه‌ی عطفی در تاریخ بهبود گفتار محسوب می‌شود. روش‌های کلاسیک بر پایه‌ی مدل‌سازی صریح و دانش پیشینی از ویژگی‌های نویز بنا شده بودند، در حالی که روش‌های عصبی بر یادگیری بازنمایی\پاورقی{Representation Learning} و تعمیم مبتنی بر داده استوارند. این تحول موجب بهبود چشمگیر در کیفیت ادراکی گفتار بازسازی‌شده و افزایش پایداری عملکرد مدل‌ها در شرایط واقعی مخابراتی شده است؛ محیط‌هایی که در آن‌ها نویز، کانال و کُدک پیوسته در حال تغییرند.
‫
‫\زیرقسمت{اهداف و معیارهای ارزیابی در بهبود گفتار}
‫
‫فرآیند آموزش و ارزیابی در سامانه‌های بهبود گفتار بر اساس مجموعه‌ای از معیارهای کمی انجام می‌شود که هدف آن‌ها اندازه‌گیری میزان موفقیت مدل در بازسازی گفتار تمیز از ورودی نویزی است. در طول زمان، این معیارها از خطاهای بازسازی ساده‌ی سیگنال به‌سمت اهداف ادراکی و کاربردی‌تر تحول یافته‌اند؛ اهدافی که هماهنگی بیشتری با ادراک شنیداری انسان و عملکرد سامانه‌های بازشناسی دارند.
‫
‫\مهم{الف) توابع زیان کلاسیک}
‫
‫در نخستین نسل از مدل‌های بهبود گفتار، از توابع زیان نقطه‌به‌نقطه\پاورقی{Pointwise Loss Functions} استفاده می‌شد. متداول‌ترین آن‌ها میانگین مربعات خطا بود که تفاوت بین سیگنال گفتار بازسازی‌شده و سیگنال مرجع تمیز را به‌صورت زیر کمینه می‌کرد:
‫
‫‫\begin{equation}
‫\mathcal{L}_{\text{MSE}} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} (\hat{x}_i - x_i)^2
\end{equation}
‫
‫این تابع، انحراف دامنه‌ی نمونه‌ها را اندازه‌گیری کرده و مدل را به تولید سیگنالی نزدیک‌تر از نظر انرژی به گفتار مرجع وادار می‌کرد. با این حال، چون تمامی فرکانس‌ها را به‌صورت یکنواخت در نظر می‌گرفت، با ویژگی‌های ادراکی شنوایی انسان هم‌خوانی کامل نداشت و در بسیاری از موارد به تولید گفتارهایی با کیفیت طیفی یکنواخت اما فاقد شفافیت طبیعی منجر می‌شد.
‫
‫\مهم{ب) معیارهای سیگنالی و ادارکی}
‫
‫در مدل‌های نوین بهبود گفتار، توابع زیان و معیارهای ارزیابی از شاخص‌های صرفاً بازسازی سیگنال به سمت معیارهای مبتنی بر سیگنال و ادراک شنیداری تکامل یافته‌اند.
‫این معیارها کیفیت گفتار بازسازی‌شده را نه‌تنها بر اساس شباهت عددی با گفتار مرجع، بلکه با توجه به وفاداری ادراکی، وضوح شنیداری، و میزان درک‌پذیری گفتار می‌سنجند.
‫
‫\مهم{۱- نسبت سیگنال به اعوجاجِ ناوابسته از مقیاس\پاورقی{Scale-Invariant Signal-to-Distortion Ratio – SI-SDR}}
‫
‫شاخص \کد{SI-SDR} کیفیت بازسازی شکل‌موج را می‌سنجد در حالی‌که اثر تغییرات مقیاس دامنه را حذف می‌کند. در این معیار، سیگنال بازسازی‌شده ($\hat{x}$) بر روی سیگنال مرجع تمیز ($x$) فرافکنده می‌شود و مؤلفه‌ی اعوجاج حاصل از تفاضل آن‌ها اندازه‌گیری می‌گردد:
‫
‫‫\begin{equation}
‫\text{SI-SDR} = 10 \log_{10} \frac{|\alpha x|^2}{|\alpha x - \hat{x}|^2}, 
‫\quad \text{که در آن} \quad 
‫\alpha = \frac{\langle \hat{x}, x \rangle}{|x|^2}
‫‫\end{equation}
‫
‫در این رابطه، $\alpha x$ نسخه‌ی مقیاس‌یافته‌ای از سیگنال مرجع است که در معنای کمترین مربعات بیشترین تطابق را با $\hat{x}$ دارد.
‫مقدار بالاتر \کد{SI-SDR} نشان‌دهنده‌ی وفاداری بیشتر شکل‌موج بازسازی‌شده و اعوجاج یا نویز کمتر است.
‫
‫\مهم{۲- ارزیابی ادراکی کیفیت گفتار\پاورقی{Perceptual Evaluation of Speech Quality – PESQ}}
‫
‫شاخص \کد{PESQ} تخمینی از میانگین نمرات نظرات شنوندگان\پاورقی{Mean Opinion Score – MOS} ارائه می‌دهد و بر پایه‌ی مدل روان‌شنیداری انسان طراحی شده است.
‫در این روش، هر دو سیگنال مرجع و نویزی ابتدا به دامنه‌ی ادراکی تبدیل می‌شوند، که شامل مراحلی چون تبدیل بسامد به مقیاس بارک\پاورقی{Bark}، نگاشت بلندی صدا، و مدل‌سازی اثر پوشش\پاورقی{Masking} و نامتقارنی ادراکی است. سپس اختلاف ادراکی بین دو سیگنال در سطوح زمانی و فرکانسی مختلف اندازه‌گیری می‌شود.
‫
‫اگرچه تابع \کد{PESQ} غیرقابل مشتق‌گیری است و معمولاً تنها برای ارزیابی نهایی مدل مورد استفاده قرار می‌گیرد (نه برای آموزش)، اما دارای همبستگی بسیار بالا با ارزیابی‌های ذهنی انسانی است.
‫مقدار این شاخص بین ۱ (کیفیت ضعیف) تا $4.5$ (کیفیت عالی) متغیر بوده و یکی از معتبرترین معیارها برای برآورد کیفیت شنیداری گفتار پاک‌سازی‌شده به شمار می‌آید.
‫‫
‫
‫\مهم{ج) توابع هدف حوزه‌ی مختلط و آگاه از فاز}
‫
‫از آن‌جا که فاز نقش تعیین‌کننده‌ای در طبیعی بودن و وضوح گفتار بازسازی‌شده دارد، رویکردهای جدیدتر در بهبود گفتار به‌جای تمرکز صرف بر دامنه‌ی طیف، بخش‌های حقیقی و موهومی طیف تبدیل فوریه را به‌صورت هم‌زمان مدل‌سازی می‌کنند.
‫
‫این نوع توابع زیان، موسوم به زیان‌های حوزه‌ی مختلط\پاورقی{Complex-Domain Losses}، با درنظرگرفتن قیود فیزیکی بین طیف‌های معتبر و بازسازی‌شده، به کاهش مصنوعات ناشی از فاز نادرست و افزایش پیوستگی ادراکی سیگنال خروجی منجر می‌شوند.
‫
‫\مهم{د) توابع هدف مبتنی بر وظیفه و آگاه از تشخیص}
‫
‫زمانی که سامانه‌ی بهبود گفتار به‌عنوان پیش‌پردازشگر برای بازشناسی گفتار خودکار به‌کار می‌رود، هدف تنها افزایش کیفیت شنیداری نیست؛ بلکه حفظ اطلاعات واجی نیز از اهمیت بالایی برخوردار است.
‫
‫در رویکرد آموزش آگاه از تشخیص، اجزای قابل مشتق سامانه بازشناسی گفتار (نظیر رمزگشاها یا تابع زیان معادل با خطای واژه‌ای) مستقیماً در فرآیند آموزش مدل بهبود گفتار گنجانده می‌شوند تا اطمینان حاصل شود که بهبود گفتار موجب از بین رفتن نشانه‌های واجی مؤثر در تشخیص نشود.
‫
‫در یادگیری چندهدفه\پاورقی{Multi-Objective Learning}، ترکیب زیان‌های ادراکی نظیر \کد{SI-SDR} با زیان‌های مربوط به بازشناسی گفتار منجر به حفظ هم‌زمان قابلیت فهم گفتار و دقت بازشناسی واجی می‌شود. این رویکرد، به‌ویژه در محیط‌های مخابراتی واقعی که نویز، اعوجاج کانال، و فشرده‌سازی کُدکی وجود دارد، نقش کلیدی در افزایش پایداری و کارایی سامانه‌های بازشناسی گفتار ایفا می‌کند.
‫
‫\زیرقسمت{یادگیری مشترک بهبود و بازشناسی گفتار}
‫
‫در سامانه‌های کلاسیک بازشناسی خودکار گفتار، ماژول بهبود گفتار معمولاً به‌عنوان یک مرحله‌ی پیش‌پردازش مستقل طراحی می‌شود تا نویز محیط را پیش از فرآیند شناسایی حذف کند.
‫در این معماری زنجیره‌ای، بخش بهبود گتفار بر بهبود کیفیت ادراکی سیگنال تمرکز دارد - یعنی کاهش نویز و اعوجاج‌های شنیداری - در حالی که ماژول بازشناسی گفتار به‌طور جداگانه، بهینه‌سازی دقت شناسایی واج‌ها و واژه‌ها را دنبال می‌کند.
‫
‫با وجود سادگی و قابلیت تحلیل این طراحی ماژولار، یک محدودیت اساسی وجود دارد: اهداف بهبود گتفار و بازشناسی گفتار به‌صورت ذاتی هم‌راستا نیستند.
‫مدلی که صرفاً برای افزایش کیفیت شنیداری بهینه‌سازی شده باشد، ممکن است به‌طور ناخواسته نشانه‌های آکوستیکی ظریف و حیاتی برای تمایز واجی را حذف کند، و در نتیجه موجب افت عملکرد بازشناسی شود.
‫
‫\مهم{یادگیری مشترک بهبود و بازشناسی}
‫
‫برای رفع این ناهماهنگی، رویکردهای جدید بر یادگیری مشترک یا یکپارچه‌ی تأکید دارند.
‫در این چارچوب، هر دو ماژول به‌صورت هم‌زمان و در قالب یک فرآیند بهینه‌سازی مشترک آموزش داده می‌شوند تا خروجی بهبود گفتار نه‌تنها از نظر شنیداری برای انسان طبیعی‌تر باشد، بلکه از دید مدل بازشناسی نیز بازنمایی مناسبی از محتوای زبانی فراهم کند.
‫هدف نهایی این رویکرد، تولید گفتاری است که هم قابل فهم‌تر برای انسان و هم قابل تشخیص‌تر برای ماشین باشد.
‫
‫\مهم{الف) انگیزه یکپارچه‌‌سازی}
‫
‫از منظر پردازش سیگنال، هدف بهبود گفتار تخمین سیگنال بازسازی‌شده $\hat{x}$ است که بیشترین شباهت را با گفتار مرجع $x$ داشته باشد.
‫اما از دیدگاه بازشناسی گفتار، بازسازی دقیق شکل‌موج اهمیت چندانی ندارد؛ آنچه حیاتی است، حفظ اطلاعات زبانی و واجی مؤثر در خروجی بهبود گفتار است.
‫بنابراین، یادگیری مشترک بهبود و بازشناسی ماهیت مسئله را از یک فرآیند صرفاً بازسازی سیگنال، به یک فرآیند پالایش نویز مبتنی بر وظیفه تبدیل می‌کند؛ به‌گونه‌ای که معیار بهینه‌سازی مستقیماً شامل عملکرد بازشناسی گفتار نیز باشد.
‫
‫در داده‌های گفتاری تلفنی یا مخابراتی، این یکپارچه‌سازی اهمیتی دوچندان دارد. اعوجاج‌های کانالی، اثرات فشرده‌سازی کُدک‌ها، و نویزهای غیرایستان اغلب باعث افت چشمگیر در دقت تشخیص گفتار می‌شوند حتی در صورت استفاده از بهبود گفتار پیش‌پردازشی.
‫با این حال، زمانی که هر دو بخش بهبود و بازشناسی به‌صورت مشترک و با داده‌های نویزی یکسان آموزش داده شوند، سامانه می‌آموزد بازنمایی‌های مقاوم و متمایز تولید کند که حتی در شرایط آکوستیکی متغیر نیز حفظ می‌شوند.
‫به‌این‌ترتیب، یادگیری مشترک بهبود و بازشناسی یکی از مؤثرترین رویکردها برای افزایش پایداری و دقت سامانه‌های تشخیص گفتار در محیط‌های واقعی مخابراتی به‌شمار می‌رود.
‫
‫\مهم{ب) یادگیری چندوظیفه‌ای و بازنمای مشترک}
‫
‫یکی از رویکردهای مؤثر برای همگرایی بهبود گفتار و بازشناسی گفتار، استفاده از یادگیری چندوظیفه‌ای است.
‫در این چارچوب، یک رمزگذار مشترک ویژگی‌های آکوستیکی سطح پایین را از سیگنال نویزی استخراج می‌کند، در حالی‌که دو رمزگشای ویژه‌کار\پاورقی{Task-Specific Decoders} به‌ترتیب وظیفه‌ی بازسازی گفتار تمیز و تشخیص گفتار را انجام می‌دهند.
‫
‫تابع هدف کلی به‌صورت ترکیب وزن‌دار از زیان‌های دو وظیفه تعریف می‌شود:
‫
‫\begin{equation}
‫\mathcal{L}_{\text{joint}} = \lambda_{\text{SE}} \, \mathcal{L}_{\text{SE}} + \lambda_{\text{ASR}} \, \mathcal{L}_{\text{ASR}}
‫\end{equation}
‫
‫که در آن $\lambda_{\text{SE}}$ و $\lambda_{\text{ASR}}$ ضرایب وزن‌دهی هستند که توازن میان کیفیت ادراکی و دقت شناسایی را کنترل می‌کنند.
‫این ساختار، رمزگذار مشترک را وادار می‌سازد تا بازنمایی‌هایی مقاوم نسبت به نویز و در عین حال غنی از اطلاعات واجی بیاموزد.
‫همچنین، یادگیری چندوظیفه‌ای موجب کاهش افزونگی بین ماژول‌ها و پایداری بیشتر در فرآیند آموزش می‌شود، زیرا گرادیان‌های حاصل از دو وظیفه‌ی مکمل در مسیر بهینه‌سازی نقش هم‌افزا ایفا می‌کنند.
‫
‫\مهم{ج) یادگیری آموزگار - دانش‌آموز و یادگیری هدایت‌شده توسط تشخیص}
‫
‫رویکرد دیگر، بهره‌گیری از یادگیری آموزگار - دانش‌آموز\پاورقی{Teacher–Student Learning} یا یادگیری هدایت‌شده توسط تشخیص\پاورقی{Recognition-Guided Learning} است.
‫در این چارچوب، گرادیان‌های برگشتی از شبکه‌ی بازشناسی برای هدایت فرآیند آموزش بهبود گفتار استفاده می‌شوند تا خروجی مدل بهبود گفتار مستقیماً منجر به کاهش خطاهای رمزگشایی گفتار در بازشناسی شود.
‫
‫به‌جای آنکه بهبود گفتار صرفاً بر اساس زیان‌های طیفی یا زمانی آموزش ببیند، در این روش مدل به گونه‌ای بهینه می‌شود که خروجی آن باعث کمینه‌سازی خطای بازشناسی واج‌ها و واژه‌ها شود.
‫در برخی پیاده‌سازی‌ها، سیگنال پاک‌شده به‌صورت یک هدف شبه‌پاک\پاورقی{Pseudo-Clean Target} تعریف می‌شود و بازشناسی گفتار به‌طور پویا بازخوردهایی در مورد نواحی طیفی حساس به تمایز واجی ارائه می‌دهد.
‫
‫این رویکرد باعث می‌شود بهبود و بازشناسی گفتار به‌طور طبیعی هم‌راستا شوند و از حذف بیش از حد نشانه‌های طیفی کم‌انرژی اما واجی مهم - مانند همخوان‌های سایشی ضعیف یا گذارهای فرمانتی ظریف - جلوگیری شود.
‫
‫\مهم{د) هم‌جوشی ویژگی‌ها و بازنمایی مقاوم}
‫
‫راهبرد مکمل دیگر، هم‌جوشی ویژگی‌ها است. در این روش، هم ویژگی‌های گفتار بهبود‌یافته و هم ویژگی‌های گفتار نویزی اولیه با روش‌هایی مانند درآمیختن\پاورقی{Interpolation}، اتصال\پاورقی{Concatenation} یا دروازه‌گذاری\پاورقی{Gating} ترکیب شده و به‌عنوان ورودی مدل بازشناسی گفتار استفاده می‌شوند.
‫
‫این تلفیق، مزایای حذف نویز را با پایداری ذاتی ویژگی‌های خام ترکیب می‌کند.
‫در صورتی که طی فرآیند بهبود گفتار بخشی از اطلاعات زبانی یا واجی از بین برود، مکانیزم هم‌جوشی اجازه می‌دهد مدل آن اطلاعات را از سیگنال اولیه بازیابی کند.
‫
‫در این پایان‌نامه نیز از همین رویکرد استفاده شده است:
‫
‫ویژگی‌های بهبود‌یافته و نویزی اصلی در خط لوله‌ی بازشناسی گفتار با یکدیگر ترکیب شده‌اند تا پایداری و دقت سیستم در شرایط متغیر مخابراتی افزایش یابد.
‫
‫
‫
‫