
\فصل{راهکار پیشنهادی}

در این فصل، چارچوب راهکار پیشنهادی این پژوهش ارائه شده و اجزای اصلی، منطق طراحی و نحوه عملکرد آن به‌تفصیل مورد بررسی قرار می‌گیرد.

\قسمت{مجموعه داده و پیش‌پردازش}

\زیرقسمت{نمای کلی مجموعه‌داده و تفکیک‌های بازشناسی گفتار}

برای این پایان‌نامه، نزدیک به $1000$ ساعت گفتار فارسی از ترکیبی از پیکره‌های متن‌باز و داده‌های اختصاصی گردآوری شد. هدف اصلی گردآوری داده‌ها، تمرکز بر یک کانال ارتباطی خاص (برای نمونه، انتقال صدا بر بستر اینترنت\پاورقی{Voice over IP (VoIP)} یا تلفن سنتی) نبود؛ بلکه تلاش شد تا حداکثر دادهٔ گفتار فارسی قابل‌اعتماد جمع‌آوری شود تا، از یک سو یک مدل پایهٔ قدرتمند برای بازشناسی گفتار خودکار\پاورقی{Automatic Speech Recognition (ASR)} ریزتنظیم\پاورقی{Fine-tuning} گردد و از سوی دیگر، پس از آن پایداری مدل در حضور نویز و تخریب‌های مشابه ارتباطات مخابراتی بررسی شود.

تمام پیکره‌های به‌کاررفته دارای ساختار «جفتِ صوت–متن» هستند؛ به این معنا که هر گفتار همراه با رونویسی\پاورقی{Transcription} متناظر فارسی ارائه شده است. یکنواختی این ساختار موجب می‌شود منابع داده‌ای یکسان در آزمایش‌های بازشناسی گفتار و نیز بهسازی گفتار\پاورقی{Speech Enhancement (SE)} قابل استفاده باشند؛ به‌گونه‌ای که رونویسی‌ها به‌عنوان هدف نظارتی\پاورقی{Supervision Target} برای مدل‌های بازشناسی گفتار به‌کار می‌روند.

مجموعه‌دادهٔ تجمیع‌شده دامنهٔ وسیعی از سبک‌های گفتاری (گفتارِ خوانده‌شده، گفتارِ هدایت‌شده و گفتارهای خودانگیخته‌تر)، سناریوهای ضبط (ضبط میکروفونی، ضبط‌های سبک تلفنی و گفتار گردسپاری‌شده\پاورقی{Crowd-sourced}) و شرایط آکوستیکی را پوشش می‌دهد. این تنوع با هدف کاهش بیش‌برازش\پاورقی{Overfitting} به یک حوزهٔ منفرد و پشتیبانی از توسعهٔ مدل‌هایی طراحی شد که در محیط‌های ضبط متفاوت، تعمیم‌پذیری\پاورقی{Generalization} بهتری داشته باشند.

به‌جز پایبندی به ساختار داده‌ای ارائه‌شده توسط هر منبع، هیچ انتخاب دستی یا پالایشی ذهنی اعمال نشد و همهٔ گفتارهای در دسترس هر پیکره در آزمایش‌ها نگه داشته شد. در اغلب پیکره‌ها، در مواردی که تفکیک‌های رسمیِ آموزش و آزمون از سوی منبع تعریف شده بود، همان تفکیک‌ها به‌طور کامل رعایت شدند و جزئیات آن مطابق توضیحات ارائه‌شده در این فصل است. با این حال، در پیکرهٔ کامن‌وویس\پاورقی{Common Voice} (نسخهٔ $21$)\پاورقی{Version 21}، تفکیک رسمیِ آموزشِ ارائه‌شده توسط منبع به‌صورت مستقیم استفاده نشد؛ در عوض، همهٔ گفتارهای معتبر که جزو تفکیک رسمیِ آزمون نبودند تجمیع و به‌عنوان دادهٔ آموزش به‌کار گرفته شدند. برای پیکره‌هایی که تفکیک از پیش‌تعریف‌شده نداشتند، داده‌ها به روشی ساده و بازتولید پذیر\پاورقی{Reproducible} به دو زیرمجموعهٔ آموزش و آزمون تقسیم شدند؛ خلاصهٔ مدت‌زمان هر منبع در تفکیک‌های آموزش و آزمون در جدول~\رجوع{جدول:خلاصه-داده-آموزش-آزمون} ارائه شده است.

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{خلاصهٔ مدت‌زمان مجموعه‌داده‌های آموزش و آزمون}
\شروع{جدول}{|c|c|c|}
\خط‌پر
\سیاه نام مجموعه‌داده & \سیاه مدت‌زمان آموزش (ساعت) & \سیاه مدت‌زمان آزمون (ساعت) \\
\خط‌پر \خط‌پر
داده‌های خصوصی & $529.15$ & \lr{--} \\
داده‌های تلفنی & \lr{--} & $9.48$ \\
کامن‌وویسِ فارسی\پاورقی{Common Voice (Persian) v21} & $344.59$ & $14.35$ \\
فلورزِ فارسی\پاورقی{FLEURS (Persian)} & $13.59$ & $3.70$ \\
مجموعه‌دادهٔ یوتیوبِ قطعه‌بندیِ $10$ ثانیه‌ای\پاورقی{asr-farsi-youtube-chunked-10-seconds} & $306.76$ & $33.97$ \\
مجموعه‌دادهٔ یوتیوبِ قطعه‌بندیِ $30$ ثانیه‌ای\پاورقی{asr-farsi-youtube-chunked-30-seconds} & $291.94$ & $32.38$ \\
مانا‌تی‌تی‌اِس\پاورقی{ManaTTS} & $87.75$ & \lr{--} \\
پیکرهٔ گفتار فارسی\پاورقی{Persian Speech Corpus} & \lr{--} & $2.49$ \\
مجموعه‌دادهٔ پرشین‌اسپیچ\پاورقی{PersianSpeech} & \lr{--} & $2.59$ \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}
\برچسب{جدول:خلاصه-داده-آموزش-آزمون}
\پایان{لوح}

پیش از ریزتنظیم مدل‌های بازشناسی گفتار، تمامی فایل‌های صوتی در صورت نیاز به تک‌کاناله\پاورقی{Mono} تبدیل شدند، سپس به یک نرخ نمونه‌برداری مشترک (برای نمونه، $16$ کیلوهرتز\پاورقی{kHz}) بازنمونه‌برداری\پاورقی{Resampling} شدند و در قالب موجی یکنواخت\پاورقی{Waveform Format} ذخیره‌سازی شدند. همچنین، رونویسی‌های متناظر با استفاده از یک خط لولهٔ پیش‌پردازش متن فارسی نرمال‌سازی\پاورقی{Normalization} شدند؛ به‌گونه‌ای که گونه‌های رایج املایی یکسان‌سازی گردد، نویسه‌های زائد حذف شود و اعداد و نشانه‌گذاری‌ها مطابق با واژه‌ساز\پاورقی{Tokenizer} مورد استفاده در ستون فقرات بازشناسی گفتار مبتنی بر ویسپر\پاورقی{Whisper-based Backbone} استاندارد شود. این مراحل سبب می‌شوند اختلاف‌های عملکرد بازشناسی، عمدتاً ناشی از طراحی مدل باشد نه ناهمخوانی‌های ناشی از مدیریت داده.


\زیرقسمت{دادهٔ بهسازی گفتار و تولید دادهٔ نویزی}

بخش بهسازی گفتار به نمونه‌های جفت‌شدهٔ گفتار پاک و گفتارِ تخریب‌شده نیاز دارد. برای ساخت نظام‌مند و بازتولید پذیر این جفت‌ها، یک مجموعه‌دادهٔ آموزشی ویژه برای بهسازی گفتار از بخش فارسیِ انتشار $21$ پیکرهٔ کامن‌وویس استخراج شد. همانند گردآوری کلی، همهٔ اقلام داده ساختار صوت و متن دارند، اما در آموزش بهسازی گفتار صرفاً جریان صوت و سیگنال مرجعِ ضمنیِ «پاک» استفاده می‌شود و رونویسی‌ها برای آزمایش‌های پایین‌دستیِ بازشناسی گفتار در دسترس باقی می‌مانند.


گفتار پاک برای آموزش بهسازی گفتار از تفکیک‌های رسمیِ آموزش و اعتبارسنجی کامن‌وویسِ فارسی (نسخهٔ $21$) اخذ شد. همهٔ کلیپ‌ها به‌صورت تک‌کاناله بارگذاری شدند و به نرخ نمونه‌برداری هدفِ $16$ کیلوهرتز بازنمونه‌برداری گردیدند. برای اعمال تخریب‌ها در خط لولهٔ بهسازی گفتار، از دو منبع کمکی استفاده شد: نخست، «پاسخ ضربه‌ای اتاق»\پاورقی{Room Impulse Response (RIR)} از پایگاه دادهٔ ریوربِ دانشگاه فناوری برنو\پاورقی{BUT ReverbDB} که بر اساس مکان ضبط، پیکربندی میکروفون، برچسب گوینده و نسخهٔ مجموعه‌داده نمایه‌سازی شده است و برای شبیه‌سازی آکوستیک اتاق و پژواک\پاورقی{Reverberation} به‌کار می‌رود \مرجع{szoke2019building}؛ دوم، «ضبط‌های نویز محیطی» از مجموعهٔ دیمند\پاورقی{DEMAND} با نرخ $16$ کیلوهرتز که بر اساس صحنهٔ آکوستیکی (محیط‌های خانگی، حمل‌ونقل عمومی، مکان‌های بیرونی و مانند آن) سازمان‌دهی شده و برای بازنمایی شرایط نویز پس‌زمینهٔ واقع‌گرایانه استفاده می‌شود \مرجع{thiemann2013demand}.

تمام خروجی‌های افزوده‌سازی‌شده\پاورقی{Augmented} در یک ساختار پوشه‌ای منظم ذخیره شدند که شامل پوشه‌های مجزا برای موج‌های پاک و تخریب‌شده، به‌همراه فایل‌های فهرست و فراداده‌های مورد نیاز آموزش‌دهنده‌ها است. تفکیک‌های رسمیِ آموزش و اعتبارسنجی کامن‌وویس به‌صورت مستقل پردازش شدند و برای هر گفتار پاک در هر تفکیک، سامانه دو نمونهٔ تخریب‌شدهٔ متمایز تولید کرد. برای تضمین بازتولیدپذیری، از یک سازوکار بذرگذاری قطعی\پاورقی{Deterministic Seeding} مبتنی بر نام تفکیک، شمارهٔ شاخص فایل و هشِ نام فایل\پاورقی{Filename Hash} استفاده شد تا اجرای تکراری خط لوله، خروجی‌های یکسان تولید کند.

هر نمونهٔ افزوده‌شده به‌صورت یک جفت فایل پاک و تخریب‌شدهٔ هم‌تراز زمانی\پاورقی{Time-aligned} با کُدگذاری پی‌سی‌اِمِ $16$ بیتی\پاورقی{PCM16} و طول‌های یکسان ذخیره شد. نام فایل‌ها شامل اطلاعات تفکیک و یک شناسهٔ سراسری است تا هر نمونهٔ تخریب‌شده قابل ردیابی به منبع پاک اولیه باشد. افزون بر این، فایل‌های شاخص متنی برای هر تفکیک تولید شد که نام پایهٔ فایل‌های صوتی را فهرست می‌کند و بدین ترتیب، جفت‌سازی در زمان آموزش به‌صورت سازگار انجام می‌شود. همچنین، برای هر نمونه، فراداده‌هایی از جمله شناسهٔ پاسخ ضربه‌ای اتاق انتخاب‌شده، برچسب صحنهٔ نویز، نسبت سیگنال به نویز\پاورقی{Signal-to-Noise Ratio (SNR)}، نوع کُدِک\پاورقی{Codec} و پارامترهای افت بسته\پاورقی{Packet Loss} ثبت شد تا امکان ممیزی کامل و بازتولید دقیق فراهم گردد.

خط لولهٔ افزوده‌سازی اعمال‌شده بر کلیپ‌های پاک را می‌توان به‌صورت گام‌به‌گام چنین توصیف کرد. در گام نخست، هر کلیپ بارگذاری شد، در صورت نیاز به حالت تک‌کاناله تبدیل گردید و نرخ نمونه‌برداری کاری آن، معمولاً $16$ کیلوهرتز یا بالاتر، برای اعمال تخریب‌ها انتخاب شد. در گام دوم، شبیه‌سازی پاسخ اتاق انجام شد؛ به‌طوری که پژواک با احتمال کل $35\%$ اعمال گردید. حدود $10\%$ از کلیپ‌ها پژواک شدید دریافت کردند که در آن، نسبت اختلاطِ تر\پاورقی{Wet-mix} بین $0.6$ تا $0.8$ و نسبت مؤلفهٔ مستقیم به مؤلفهٔ پژواکی\پاورقی{Direct-to-Reverberant Ratio (D/R)} بین $6$ تا $10$ دسی‌بل\پاورقی{dB} تنظیم شد. علاوه بر آن، حدود $25\%$ از کلیپ‌ها پژواک ملایم‌تری با نسبت‌های ترِ $0.3$ تا $0.5$ و نسبت‌های $D/R$ برابر با $12$ تا $18$ دسی‌بل دریافت کردند. در انتخاب پاسخ‌های ضربه‌ای اتاق، نمونه‌های ضبط‌شده در نشست‌های دارای برچسب گوینده در اولویت قرار گرفتند و در هر هم‌نهشتی\پاورقی{Convolution}، پاسخ اتاق نرمال‌سازی شد، نسبت $D/R$ هدف اعمال گردید و سپس انرژی پژواکی با سیگنال پاک ترکیب شد.

در گام سوم، تزریق نویز محیطی با احتمال $90\%$ انجام شد. در هر نمونه، یک یا دو صحنهٔ نویزی می‌توانستند با هم ترکیب شوند و حضور صحنهٔ دوم با احتمال $10\%$ رخ می‌داد. مقادیر نسبت سیگنال به نویز از چهار بازه انتخاب شد که از $+15$ دسی‌بل تا $-5$ دسی‌بل را پوشش می‌داد تا مدل هم با شرایط نویزی ملایم و هم با شرایط شدید مواجه شود. در صورت نیاز، ضبط‌های نویز تکرار یا بریده شدند تا با طول کلیپ هدف هم‌طول شوند. در گام چهارم، برای شبیه‌سازی تغییرپذیری گوینده، دستگاه و محیط ضبط، تغییر بهرهٔ تصادفی\پاورقی{Gain Shift} در بازهٔ $-6$ تا $+6$ دسی‌بل و، در صورت فعال‌بودن پیکربندی، اثرهایی مانند برش دامنه\پاورقی{Clipping} یا کنترل خودکار بهره\پاورقی{Automatic Gain Control (AGC)} اعمال شد.


در گام پنجم، شبیه‌سازی کانال تلفنی انجام شد. در مسیر باریک‌باند\پاورقی{Narrowband}، سیگنال به $8$ کیلوهرتز بازنمونه‌برداری شد، در بازهٔ تقریبی $300$ تا $3400$ هرتز محدود گردید و سپس، در صورت انتخاب کُدِک، چرخهٔ رمزگذار–رمزگشا با کُدِک‌هایی مانند جی.۷۱۱ نوع ای-لا\پاورقی{G.711 A-law}، جی‌اِس‌اِم\پاورقی{GSM} یا اِی‌اِم‌آر باریک‌باند با نرخ $12.2$ کیلوبیت‌برثانیه\پاورقی{AMR-NB (12.2 kb/s)} اعمال شد. در مسیر پهن‌باند\پاورقی{Wideband}، سیگنال در نرخ $16$ کیلوهرتز نگه داشته شد، تقریباً در بازهٔ $50$ تا $7000$ هرتز محدود گردید و سپس کُدِک‌هایی مانند اِی‌اِم‌آر پهن‌باند با نرخ $12.65$ کیلوبیت‌برثانیه\پاورقی{AMR-WB (12.65 kb/s)} یا اوپوس پهن‌باند\پاورقی{Opus Wideband} به‌کار رفتند. نمونه‌های عبور بدون تغییر\پاورقی{Pass-through} نیز حفظ شدند، اما می‌توانستند همچنان فیلتر کانالی دریافت کنند تا محدودیت پهنای‌باند بدون آثار مصنوع کُدِک نیز در داده حضور داشته باشد.

در گام ششم، شبیه‌سازی اختلال شبکه اعمال شد. در مسیرهایی که پیاده‌سازی کُدِک اجازه می‌داد، افت بسته یا افت جهشی پیش از رمزگشایی و با مدل گیلبرت–الیوت\پاورقی{Gilbert–Elliot Packet-loss Model} اعمال شد؛ در غیر این صورت، حذف کوتاه‌مدت بخش‌هایی از موج\پاورقی{Waveform Dropout} به‌عنوان تقریب ساده‌تر استفاده گردید. سطوح افت بسته در سه بازهٔ شدت $0.3$ تا $2\%$، $2$ تا $5\%$ و $5$ تا $10\%$ نمونه‌برداری شدند و طول جهش‌ها\پاورقی{Burst Length} متناسب با نرخ افت تنظیم شد. در گام هفتم، خروجی تخریب‌شده دوباره به نرخ ورودی مدل، یعنی $16$ کیلوهرتز، بازنمونه‌برداری شد. در گام هشتم، هدف آموزشی انتخاب شد؛ به این صورت که برای مسیرهای باریک‌باند، سیگنال مرجع پاک نیز با همان محدودسازی پهنای‌باند آماده شد تا هم‌ترازی پهنای‌باند\پاورقی{Bandwidth Alignment} بین ورودی و هدف برقرار باشد، و برای مسیرهای پهن‌باند، مرجع پاک $16$ کیلوهرتز به‌عنوان هدف بهسازی استفاده شد. در گام نهم، برای جلوگیری از کلیپ‌شدن و در عین حال حفظ ساختار دینامیکی، موج تخریب‌شده با نرمال‌سازی ایمنِ بلندی یا قله‌ای\پاورقی{Loudness/Peak Safety Normalization} مقیاس شد. در گام دهم، برای هر نمونه، شناسهٔ پاسخ اتاق، برچسب صحنهٔ نویز، مقادیر \کد{SNR}، نوع کانال، نوع کُدِک، تنظیمات افت بسته، نوع تقریب شبکه و ضریب بهره ذخیره شد تا بازتولید قطعی و تحلیل دقیق عملکرد مدل در شرایط اعوجاجی مشخص امکان‌پذیر باشد.

جفت‌های حاصل از (پاک، تخریب‌شده) در این پایان‌نامه به دو شیوه مورد استفاده قرار گرفت. نخست، این جفت‌ها دادهٔ آموزشی مدل مستقلِ پرایم‌کی‌نت\پاورقی{PrimeK-Net} برای بهسازی گفتار را تشکیل دادند که در آن، هدف یادگیری نگاشت موج‌های ورودیِ تخریب‌شده به موج‌های پاک متناظر است. دوم، همان سیگنال‌های تخریب‌شده در چارچوب بازشناسی گفتار مبتنی بر همجوشی\پاورقی{Fusion-based ASR} به‌کار گرفته شدند؛ به این صورت که گفتار نویزی هم از مسیر پیش‌پردازندهٔ بهسازی گفتار عبور داده شد و هم به‌طور مستقیم به ستون فقرات بازشناسی گفتار ارائه گردید، در حالی که رونویسی‌های متناظر کامن‌وویس نقش اهداف نظارتی بازشناسی گفتار را ایفا کردند. بدین ترتیب، پیکرهٔ آموزشی بهسازی گفتار نقشی دوگانه دارد و در یک چارچوب داده‌ای یکپارچه، هم آزمایش‌های بهسازیِ صرف و هم آزمایش‌های همجوشیِ مشترکِ بهسازی–بازشناسی گفتار را پشتیبانی می‌کند.


\قسمت{ریزتنظیم ویسپر برای گفتار فارسیِ مخابراتی}

در این پایان‌نامه، ستون فقرات بازشناسی گفتارِ خودکار بر پایهٔ ترنسفورمر دنباله‌به‌دنباله\پاورقی{Sequence-to-Sequence Transformer} ویسپرِ شرکت اُپن‌اِی‌آی در نظر گرفته شد که به دلیل پیش‌آموزش چندزبانه و پایداری در شرایط آکوستیکی متنوع انتخاب گردید. در این پژوهش از \مهم{ویسپر-متوسط} به‌عنوان ستون فقرات اصلی استفاده شد. هدف این مرحله، ریزتنظیم ویسپر بر مجموعه‌دادهٔ گفتار فارسی گردآوری‌شده و دستیابی به یک بازشناسِ عمومی و پایدار برای ارزیابی‌های پایین‌دستی بود.

\زیرقسمت{بازنمایی ورودی و پیش‌پردازش}

ویسپر بر یک پیش‌پایانهٔ صوتی ثابت مبتنی بر طیف‌نگارهٔ ملِ لگاریتمیتکیه دارد که از صوت تک‌کاناله با نرخ نمونه‌برداری $16$ کیلوهرتز و با یک بانک فیلتر ملِ $80$-بین محاسبه می‌شود. در همهٔ آزمایش‌ها، از همین پیش‌پایانه و یک راهبرد قطعه‌بندی\پاورقی{Segmentation Strategy} یکسان استفاده شد تا اختلاف‌های عملکرد ناشی از تغییر در استخراج ویژگی‌های آکوستیکی نباشد. همچنین، نرمال‌سازی متن به‌صورت یکنواخت در آموزش و ارزیابی اعمال شد تا تغییرپذیری ناشی از قالب‌بندی املایی\پاورقی{Orthographic Formatting} کاهش یابد و تفاوت‌ها بیشتر به خطاهای بازشناسی نسبت داده شود.

\زیرقسمت{راهبرد ریزتنظیم برای گفتار فارسی}

مدل ویسپر-متوسط بر پایهٔ بیش از $1000$ ساعت گفتار فارسی که به‌طور اختصاصی برای این پایان‌نامه گردآوری شده‌اند، ریزتنظیم شدند. این پیکره تنوع قابل‌توجهی از گویندگان، سبک‌های بیانی و شرایط مختلف ضبط را در بر می‌گیرد. در این مرحله فرض بر آن نیست که داده‌ها لزوماً شامل گفتار تلفنی یا مخابراتی باشند؛ بنابراین کل مجموعه به‌عنوان گفتار عمومی فارسی در نظر گرفته شده است. فرایند ریزتنظیم به‌صورت ادامهٔ آموزش از نقطهٔ پیش‌آموزش مدل و در چارچوب هدف استاندارد خودبازگشتیِ دنباله‌به‌دنباله انجام شد، به‌گونه‌ای که آنتروپی متقاطع در سطح توکن\پاورقی{Token-level Cross-Entropy} میان رونویسی پیش‌بینی‌شده و متن مرجع به حداقل برسد.

آموزش مطابق با رویه‌های تثبیت‌شدهٔ ریزتنظیم مدل‌های ترنسفورمریِ پیش‌آموزش‌دیده در حوزهٔ بازشناسی گفتار انجام گرفت. این رویه‌ها شامل به‌کارگیری نرخ‌های یادگیری محتاطانه، استفاده از بهینه‌ساز آدام‌دبلیو\پاورقی{AdamW} همراه با میرایی وزن\پاورقی{Weight Decay}، انباشت گرادیان\پاورقی{Gradient Accumulation} برای دستیابی به اندازهٔ دستهٔ مؤثر پایدار\پاورقی{Stable Effective Batch Size}، و بُرش گرادیان\پاورقی{Gradient Clipping} به‌منظور جلوگیری از ناپایداری در دسته‌های دشوار بوده است. مگر در مواردی که خلاف آن تصریح شود، ابرپارامترها در تمامی آزمایش‌ها ثابت نگه داشته شدند تا شرایط مقایسه‌ای منصفانه و کنترل‌شده فراهم شود.

\زیرقسمت{خروجی این مرحله}

خروجی این مرحله، یک نقطه وارسیِ ویسپر سازگارشده با فارسی\پاورقی{Persian-adapted Whisper Checkpoint} است که بر دادهٔ گردآوری‌شده آموزش دیده‌است: یک مدل \مهم{ویسپر-متوسطِ ریزتنظیم‌شده} که تحت همان خط لولهٔ استخراج ویژگی و نرمال‌سازی آماده‌سازی شده و به‌عنوان ستون فقرات بازشناسی گفتار در ارزیابی‌های پایین‌دستی استفاده می‌شود.

\قسمت{مدل بهسازی گفتار}

برای فراهم‌کردن یک نمای «گفتارِ پاک» از ضبط‌های مخابراتی، وجود یک ماژول اختصاصیِ بهسازی گفتار به‌عنوان مرحلهٔ نخستِ خط لولهٔ پیشنهادی ضروری بود. در بررسی اولیه، چندین سامانهٔ بهسازی گفتارِ آمادهٔ استفاده و پرکاربرد، بدون هیچ‌گونه ریزتنظیم درون‌حوزه‌ای ارزیابی شدند؛ از جمله متریک‌گَن‌پلاس\پاورقی{MetricGAN+} (در چارچوب اسپيچ‌برین\پاورقی{SpeechBrain})، کلیرر‌وویس-استودیو\پاورقی{ClearerVoice-Studio}، مایاوُز\پاورقی{Mayavoz}، رِزمبل اِنهنس\پاورقی{Resemble Enhance}، سیلِرو دی‌نویزِر\پاورقی{Silero Denoiser}، دیپ‌فیلتر‌نِت\پاورقی{DeepFilterNet}، چندین نقطهٔ وارسیِ سپ‌فورمِر\پاورقی{SepFormer} در اسپيچ‌برین، و نیز دی‌تی‌اِل‌اِن\پاورقی{DTLN}. اگرچه این مدل‌های ازپیش‌آموزش‌دیده در شرایط معیارِ خود می‌توانند بهبودهای ادراکی ایجاد کنند، کارایی آن‌ها برای صوتِ مخابراتیِ فارسی به‌صورت یکنواخت قابل اتکا نبود؛ زیرا این داده دارای تخریب‌های ویژهٔ حوزه است (برای نمونه، آثار مصنوعِ کُدِک، افت بسته و جیتر، و تغییرپذیری کانال\پاورقی{Channel Variability}). این مشاهده نشان داد برای جلوگیری از سرکوبِ بیش‌ازحد، اعوجاج گفتار و از دست‌رفتن جزئیات واجی که برای بازشناسی گفتارِ پایین‌دستی حیاتی‌اند، لازم است مدلی آموزش‌دیده یا ریزتنظیم‌شده بر تخریب‌هایی همخوان با حوزهٔ هدف استفاده شود.

\زیرقسمت{منطق انتخاب پرایم‌کی‌نت}

پرایم‌کی‌نت\پاورقی{PrimeK-Net} به‌عنوان معماری اصلیِ بهسازی گفتار انتخاب شد، زیرا توازن مناسبی میان دقت و کارایی ارائه می‌دهد و در عین حفظ کیفیت، هزینهٔ محاسباتی و تعداد پارامترها را پایین نگه می‌دارد. مطابق گزارش نویسندگان، این مدل روی معیار رایجِ ویس‌بنک+دیمند\پاورقی{VoiceBank+DEMAND} به نتایج پیشرو دست می‌یابد، در حالی که سبک‌وزن باقی می‌ماند (در حد و حدود $1$ تا $2$ میلیون پارامتر). دستیابی به این توازن، تا حد زیادی مرهون طراحی کم‌پارامتر\پاورقی{Parameter-efficient} آن است؛ به‌طور مشخص، استفاده از «بلوک چگالِ تفکیک‌پذیرِ اتساع‌دار»\پاورقی{Deep Separable Dilated Dense Block (DSDDB)} و سازوکار «توجه کانالیِ پیش‌خور با هستهٔ پرایمِ گروهی»\پاورقی{Group Prime Kernel Feedforward Channel Attention (GPFCA)} امکان مدل‌سازی الگوهای طیفی را با پیچیدگی خطی\پاورقی{Linear Complexity} فراهم می‌کند، بدون آن‌که به معماری‌های بسیار حجیم متکی باشد.

این ویژگی‌ها با محدودیت‌های عملیِ به‌کارگیری بهسازی گفتار به‌عنوان پیش‌مرحله‌ای برای آموزش/استنتاجِ بازشناسی گفتار در مقیاس بزرگ سازگار است؛ زیرا هم ردپای حافظه و زمان اجرا را کنترل‌پذیر می‌کند و هم از افت کیفیت ناشی از ساده‌سازی بیش از حد جلوگیری می‌شود. افزون بر این، پیاده‌سازی رسمی و نقطه‌های وارسیِ ازپیش‌آموزش‌دیده، بازتولیدپذیری را تسهیل کرده و یک مقداردهی اولیهٔ قوی برای سازگارسازی حوزه فراهم می‌کنند، که در عمل ریسک توسعه و زمان رسیدن به مدلِ قابل‌استفاده را کاهش می‌دهد.

\زیرقسمت{راهبرد آموزش}

از آن‌جا که هیچ مدل بهسازی گفتارِ متمرکز بر مخابراتِ فارسی در دسترس نبود، پرایم‌کی‌نت با استفاده از داده‌های جفت‌شدهٔ مصنوعی به حوزهٔ هدف سازگار شد. گفتار پاکِ فارسی به‌عنوان مرجع در نظر گرفته شد و همتایانِ تخریب‌شدهٔ «نویزدار» با تزریق نویزهای محیطی، اعمال پاسخ ضربه‌ای اتاق\پاورقی{Room Impulse Responses (RIRs)} و شبیه‌سازی اثرهای واقع‌گرایانهٔ مخابراتی (برای نمونه، چرخهٔ رمزگذاری/رمزگشایی کُدِک، جیتر و افت بسته) تولید شدند. مدل با مقداردهی اولیه از پیکربندی ازپیش‌آموزش‌دیدهٔ پرایم‌کی‌نت آغاز شد و سپس روی این جفت‌های نویزدار–پاک آموزش دید تا تخریب‌هایی را که در گفتار تلفنی، موبایلی و \کد{VoIP} رخ می‌دهند به‌طور صریح بیاموزد.

برای همخوان نگه‌داشتن روند آموزش با پیاده‌سازی مرجع و کاهش متغیرهای مداخله‌گر\پاورقی{Confounding Variables}، تنظیمات بهینه‌سازی از ابرپارامترهای پیش‌فرض ارائه‌شده توسط نویسندگان پرایم‌کی‌نت پیروی کرد (یعنی همان پیکربندی منتشرشده، بدون جست‌وجوی اضافی ابرپارامتر). بر این اساس، تمرکز آموزش بر «همخوان‌سازی حوزه»\پاورقی{Domain Matching} از طریق شبیه‌سازی داده بود، نه بر تغییر معماری هسته یا تنظیم ابتکاریِ قواعد\پاورقی{Heuristics Tuning}.

\قسمت{مدل همجوشی تعاملی}

\زیرقسمت{انگیزه و منطق}

در گفتار مخابراتی، یک بازنمایی یگانه به‌ندرت در همهٔ شرایط بهینه است. سیگنالِ \مهم{نویزدار} معمولاً نشانه‌های ظریف واجی (برای نمونه، همخوان‌های ضعیف) را حفظ می‌کند، اما به‌شدت تحت تأثیر نویز افزایشی و اثرهای کانال مخدوش می‌شود. در مقابل، سیگنالِ \مهم{بهسازی‌شده} (تولیدشده توسط مدل بهسازی گفتار) غالباً پاک‌تر است، اما ممکن است دچار \مهم{سرکوبِ بیش‌ازحد} (حذف مؤلفه‌های کم‌انرژی گفتار) و \مهم{آثار مصنوعِ بهسازی}\پاورقی{Enhancement Artifacts} شود. ازاین‌رو، مدل همجوشی به‌گونه‌ای طراحی شده است که این دو منظر مکمل را به‌صورت \مهم{تطبیقی} در سطح بِین زمان–فرکانس\پاورقی{Time–Frequency Bin} ترکیب کند و یک بازنمایی مل-لگاریتمی ادغام شده بسازد که برای بازشناسی گفتارِ پایدار مناسب‌تر باشد.

برای آن‌که مدل همجوشی همان الگوهای شکستِ مشاهده‌شده در گفتارِ تخریب‌شدهٔ واقعی را بیاموزد، آموزش آن با همان فرایند تولید دادهٔ جفت‌شدهٔ نویزدار–پاک انجام می‌شود که در آموزش بهسازی گفتارِ پرایم‌کی‌نت استفاده شده است (اختلاط نویز، هم‌نهشتیِ پاسخ ضربه‌ای اتاق، تخریب‌های کُدِکی و افت بسته/جیتر). علاوه بر نمونه‌های نویزافزوده، گفتارهای پاک نیز در زمان آموزش همجوشی وارد می‌شوند تا مدل رفتار مناسب را در شرایطی بیاموزد که سیگنال ورودی واقعاً تخریب نشده است. این کار باعث می‌شود سازوکار همجوشی به جریانِ بهسازی‌شده بیش از حد متکی نشود و در هر دو حالتِ پاک و تخریب‌شده، عملکردی پایدار ارائه دهد. برای هر گفتار نویزدار، مدل بهسازی گفتار یک موجِ بهسازی‌شده تولید می‌کند که سپس به ویژگی‌های مل-لگاریتمی تبدیل می‌شود؛ همجوشی بر زوجِ $\left(\text{Mel نویزدار},\ \text{Mel بهسازی‌شده}\right)$ عمل می‌کند.

\زیرقسمت{نمادگذاری و قالب ورودی}

ویژگی‌های مل-لگاریتمی به سبک ویسپر را به‌صورت زیر در نظر بگیرید:

\begin{equation}
\mathbf{M}_n \in \mathbb{R}^{B \times 80 \times T},\qquad
\mathbf{M}_e \in \mathbb{R}^{B \times 80 \times T},
\end{equation}

که در آن $B$ اندازهٔ دسته و $T$ تعداد قاب‌ها\پاورقی{Frames} است.

در پیاده‌سازی، این تانسورها به نگاشت‌های ویژگی دوبُعدی بازآرایی می‌شوند:

\begin{equation}
\mathbf{X}_n = \phi(\mathbf{M}_n) \in \mathbb{R}^{B \times 1 \times T \times 80},\qquad
\mathbf{X}_e = \phi(\mathbf{M}_e) \in \mathbb{R}^{B \times 1 \times T \times 80},
\end{equation}

که در آن $\phi(\cdot)$ صرفاً یک جابه‌جایی بُعدها و افزودن بُعد\پاورقی{Permutation \& Unsqueeze} است و پارامتر قابل یادگیری ندارد.

\زیرقسمت{معماری: نردبان تعاملیِ دو‌جریان}

شبکه دو جریان موازی (جریانِ بهسازی‌شده و جریانِ نویزدار) را نگه می‌دارد و با تبادل اطلاعات از طریق \مهم{برهم‌کنش‌های دروازه‌ای}\پاورقی{Gated Interactions}، آن‌ها را به‌صورت تکرارشونده پالایش می‌کند. در پیکربندی پیش‌فرضِ استفاده‌شده در کُد، پهنای کانال $C=64$، تعداد مراحل نردبانی $N=4$ و توجه در قطعه‌های زمانی با اندازهٔ $W=256$ محاسبه می‌شود.

\paragraph{۱) فرافکنیِ رو‌به‌بالا و نهشت مشترک}
هر دو جریان از $1$ کانال به $C$ کانال با یک کانولوشن با کرنل $1\times 1$، سپس نرمال‌سازی دسته‌ای و در ادامه پی‌ری‌ال‌یو\پاورقی{PReLU} فرافکنی می‌شوند:


\begin{equation}
\mathbf{H}_e^{(0)} = \mathrm{Up}(\mathbf{X}_e),\qquad
\mathbf{H}_n^{(0)} = \mathrm{Up}(\mathbf{X}_n),
\end{equation}

\begin{equation}
\mathrm{Up}(\mathbf{X}) = \mathrm{PReLU}\big(\mathrm{BN}(\mathrm{Conv}_{1\times1}(\mathbf{X}))\big),
\qquad
\mathbf{H}_{\cdot}^{(0)} \in \mathbb{R}^{B \times C \times T \times 80}.
\end{equation}

این فضای نهشت مشترک\پاورقی{Shared Embedding Space} امکان می‌دهد هر دو بازنمایی با بلوک‌های پالایش یکسان پردازش شوند و برهم‌کنش بین‌جریانی معناداری شکل بگیرد.

\paragraph{۲) بلوک توجهِ باقیمانده برای پالایش درون‌جریانی}
در هر مرحلهٔ نردبان، یک بلوک «توجهِ باقیمانده»\پاورقی{ResidualAttentionBlock (RA)} به‌صورت مستقل روی هر جریان اعمال می‌شود. این بلوک دو مؤلفه را ترکیب می‌کند: (الف) پالایش موضعی با کانولوشن و (ب) مدل‌سازی بافت سراسری از طریق خودتوجهیِ تفکیک‌پذیر.

ابتدا پالایش موضعی با دو بلوک کانولوشنیِ باقیمانده انجام می‌شود. یک «بلوک باقیمانده» به‌شکل زیر تعریف می‌گردد:

\begin{equation}
\mathrm{RB}(\mathbf{U}) = \mathrm{PReLU}\big(\mathbf{U} + f_2(f_1(\mathbf{U}))\big),
\end{equation}

که در آن هر $f_i(\cdot)$ به‌صورت زیر تعریف می‌شود:
\begin{equation}
f_i(\mathbf{U}) = \phi_i\!\left(
\mathrm{BN}_i\!\left(
\mathrm{Conv}_{3\times3,i}(\mathbf{U})
\right)
\right),
\end{equation}
که در آن $\phi_i$ تابع فعال‌ساز است. برای بلوک اول $\phi_1=\mathrm{PReLU}$ و در بلوک دوم $\phi_2=\mathrm{Id}$ (تابع همانی) در نظر گرفته می‌شود.


\begin{equation}
\mathbf{R} = \mathrm{RB}_2(\mathrm{RB}_1(\mathbf{H})) .
\end{equation}

سپس خودتوجهیِ تفکیک‌پذیر، دو نمای توجهیِ باقیمانده از $\mathbf{R}$ تولید می‌کند. خودتوجهی مبتنی بر ضرب داخلیِ مقیاس‌شده\پاورقی{Scaled Dot-product Attention} برای $Q,K,V\in\mathbb{R}^{B\times N\times D}$ به‌صورت زیر است:

\begin{equation}
\mathrm{Attn}(Q,K,V) = \mathrm{softmax}\!\left(\frac{QK^\top}{\sqrt{D}}\right)V .
\end{equation}

در این‌جا توجه از نوع خودتوجهی است، یعنی $Q=K=V$.

برای توجه زمانی، به دلیل بلندبودن دنباله‌ها، توجه در پنجره‌هایی با طول $W$ محاسبه می‌شود تا هزینهٔ درجه‌دو کاهش یابد. اگر قطعهٔ $c$ قاب‌های بازهٔ $[s_c,e_c)$ را بپوشاند، داریم:

\begin{equation}
\mathbf{R}_c = \mathbf{R}[:,:,s_c:e_c,:] \in \mathbb{R}^{B\times C\times W_c\times 80},
\qquad
W_c = e_c-s_c.
\end{equation}

با تخت‌کردن بُعد کانال–فرکانس به یک بُعد واحد $D_t=C\cdot 80$، داریم:

\begin{equation}
Q_c \in \mathbb{R}^{B\times W_c \times D_t}.
\end{equation}

سپس:

\begin{equation}
\mathbf{T}_c = \mathbf{R}_c + \mathrm{reshape}\big(\mathrm{Attn}(Q_c,Q_c,Q_c)\big),
\end{equation}

و خروجی قطعه‌ها در راستای زمان به هم متصل می‌شوند تا $\mathbf{T}\in\mathbb{R}^{B\times C\times T\times 80}$ به‌دست آید. بدین ترتیب، پیچیدگی از مرتبهٔ $O(T^2)$ به‌طور تقریبی به $O\!\left(\frac{T}{W}\cdot W^2\right)=O(TW)$ کاهش می‌یابد.

برای توجه فرکانسی، توجه در راستای محور مل با اندازهٔ $F=80$ اعمال می‌شود که کوچک و کم‌هزینه است. با تخت‌کردن بُعد کانال–زمان به $D_f=C\cdot T$، داریم:

\begin{equation}
Q_f \in \mathbb{R}^{B\times 80 \times D_f},
\end{equation}

و:

\begin{equation}
\mathbf{F} = \mathbf{R} + \mathrm{reshape}\big(\mathrm{Attn}(Q_f,Q_f,Q_f)\big).
\end{equation}

در پایان، بلوک RA ویژگی‌های پایه و هر دو نمای توجهی را در بُعد کانال به هم می‌چسباند و سپس با یک کانولوشن $1\times 1$ به $C$ کانال فشرده می‌کند:

\begin{equation}
\mathbf{H}' = \mathrm{RA}(\mathbf{H})
= \mathrm{Merge}_{1\times1}\big([\mathbf{R},\mathbf{T},\mathbf{F}]\big).
\end{equation}

\paragraph{۳) برهم‌کنش دوسویه بین جریان‌ها}
پس از پالایش درون‌جریانی، در هر مرحله انتقال اطلاعات به‌صورت دروازه‌ای در هر دو جهت انجام می‌شود. برای دو نگاشت ویژگی $\mathbf{A},\mathbf{B}\in\mathbb{R}^{B\times C\times T\times 80}$، ماژول برهم‌کنش می‌نویسد:

\begin{equation}
\mathbf{m} = \sigma\!\left(\mathrm{BN}\left(\mathrm{Conv}_{3\times3}\left([\mathbf{A},\mathbf{B}]\right)\right)\right),
\qquad
\mathbf{m}\in[0,1]^{B\times C\times T\times 80}.
\end{equation}

\begin{equation}
\mathrm{Interact}(\mathbf{A},\mathbf{B}) = \mathbf{A} + \mathbf{m}\odot \mathbf{B}.
\end{equation}

این سازوکار یک دروازهٔ قابل یادگیری\پاورقی{Learnable Gate} را پیاده‌سازی می‌کند: اگر $\mathbf{m}$ بزرگ باشد، سهم $\mathbf{B}$ در $\mathbf{A}$ بیشتر است و اگر کوچک باشد، $\mathbf{A}$ عمدتاً بدون تغییر می‌ماند. در مرحلهٔ $i$:

\begin{equation}
\mathbf{H}_e^{(i)} \leftarrow \mathrm{Interact}\big(\mathbf{H}_e^{(i)},\mathbf{H}_n^{(i)}\big),
\qquad
\mathbf{H}_n^{(i)} \leftarrow \mathrm{Interact}\big(\mathbf{H}_n^{(i)},\mathbf{H}_e^{(i)}\big).
\end{equation}

\paragraph{۴) فرافکنیِ رو‌به‌پایین و ادغام نهاییِ مبتنی بر ماسک}

پس از $N$ مرحلهٔ نردبانی، بازنمایی‌های هر دو جریان
$\mathbf{H}_e^{(N)}$ و $\mathbf{H}_n^{(N)}$
به یک نگاشت تک‌کاناله فرافکنی می‌شوند تا وارد مرحلهٔ ادغام شوند:

\begin{equation}
\mathbf{X}'_e = \mathrm{Dn}(\mathbf{H}_e^{(N)}),
\qquad
\mathbf{X}'_n = \mathrm{Dn}(\mathbf{H}_n^{(N)}),
\end{equation}

که در آن $\mathrm{Dn}(\cdot)$ یک نگاشت خطیِ نقطه‌ای
$\mathrm{Conv}_{1\times1}$ به‌همراه $\mathrm{BN}$ و $\mathrm{PReLU}$ است
که بُعد کانالی را از $C$ به $1$ کاهش می‌دهد.
این فرافکنی باعث فشرده‌سازی اطلاعات هر جریان در قالب یک نقشهٔ پاسخ
تک‌کاناله می‌شود، در حالی‌که ساختار زمانی–فرکانسی حفظ می‌گردد.

برای محاسبهٔ «ماسک همجوشی»، چهار نگاشت تک‌کاناله
(دو نگاشت پالایش‌شده و دو ورودی اصلی)
در بُعد کانالی به‌صورت زیر روی هم چیده می‌شوند:

\begin{equation}
\mathbf{S}
=
\big[
\mathbf{X}'_e,\,
\mathbf{X}'_n,\,
\mathbf{X}_e,\,
\mathbf{X}_n
\big]
\in
\mathbb{R}^{B \times 4 \times T \times 80}.
\end{equation}

در این مرحله، $\mathbf{S}$ یک توصیف فشرده اما مکمل
از هر دو دیدگاه (بهسازی‌شده و نویزدار) فراهم می‌کند.

سپس یک مرحلهٔ پیش‌پردازش موضعی اعمال می‌شود:

\begin{equation}
\mathbf{S}_1
=
\mathrm{PReLU}\!\left(
\mathrm{BN}\!\left(
\mathrm{Conv}_{3\times3}(\mathbf{S})
\right)
\right).
\end{equation}

پس از آن، برای مدل‌سازی وابستگی‌های بلندمدت زمانی،
«خودتوجهی زمانیِ قطعه‌بندی‌شده» اعمال می‌شود.
در اینجا هر فریم زمانی به برداری با بُعد
$D = 4 \times 80$
بازآرایی می‌شود و attention در پنجره‌های زمانی اجرا می‌گردد:

\begin{equation}
\mathbf{S}_2
=
\mathrm{AttnTime}(\mathbf{S}_1).
\end{equation}

در نهایت، یک نگاشت کانولوشنی دیگر به‌همراه نرمال‌سازی
و فعال‌ساز سیگموید، «ماسک همجوشی» تک‌کاناله را تولید می‌کند:

\begin{equation}
\mathbf{M}
=
\sigma\!\left(
\mathrm{BN}\!\left(
\mathrm{Conv}_{3\times3}(\mathbf{S}_2)
\right)
\right),
\qquad
\mathbf{M}
\in
[0,1]^{B \times 1 \times T \times 80}.
\end{equation}


خروجی همجوشی به‌صورت ترکیب محدب در هر بِنِ زمان–فرکانس به‌دست می‌آید:

\begin{equation}
\mathbf{X}_f = \mathbf{X}'_e \odot \mathbf{M} + \mathbf{X}'_n \odot (1-\mathbf{M}).
\end{equation}

در نهایت، خروجی به قالب ویسپر بازگردانده می‌شود:

\begin{equation}
\mathbf{M}_f = \phi^{-1}(\mathbf{X}_f) \in \mathbb{R}^{B\times 80\times T}.
\end{equation}

این صورت‌بندیِ مبتنی بر ماسک از دو جهت اهمیت دارد. نخست، \مهم{تفسیرپذیری}\پاورقی{Interpretability}؛ زیرا $\mathbf{M}$ به‌طور مستقیم نشان می‌دهد مدل در کدام نواحی به جریانِ بهسازی‌شده و در کدام نواحی به جریانِ نویزدار اعتماد می‌کند. دوم، \مهم{پایداری}؛ زیرا ترکیب محدب، نسبت به همجوشی جمعیِ بدون قید، خطر تولید ویژگی‌های خارج از توزیع\پاورقی{Out-of-distribution Features} را کاهش می‌دهد.

\زیرقسمت{چراییِ تناسب این طراحی برای بازشناسی گفتارِ مخابراتی}

این طراحی از چند منظر با نیازهای بازشناسی گفتار در شرایط مخابراتی سازگار است. نخست، ساختار نردبانی دو مسیر اختصاصی را حفظ می‌کند و در عین حال تبادل کنترل‌شدهٔ اطلاعات را ممکن می‌سازد؛ امری که با واقعیت میدانی همخوان است، زیرا بهسازی در برخی نواحی سودمند و در برخی نواحی زیان‌بار است. دوم، با مدل‌سازی صریح وابستگی‌های بلندبُرد در زمان (پیوستگی واجی) و در فرکانس (روابط هارمونیک/فرمنتی\پاورقی{Harmonic/Formant Relations})، ساختار زمان–فرکانس را بهتر بازنمایی می‌کند؛ وابستگی‌هایی که معمولاً توسط اعوجاج‌های مخابراتی برهم می‌خورند. سوم، توجه زمانیِ قطعه‌بندی‌شده، هزینهٔ محاسباتی و حافظه را برای دنباله‌های بلندِ ویسپر در حد قابل اجرا نگه می‌دارد و از رشد درجه‌دو جلوگیری می‌کند. چهارم، دروازه‌گذاری در سطح بِن و ماسک ادغام، به مدل اجازه می‌دهد خود را با نویزهای ناایستا\پاورقی{Non-stationary Noise} و آثار مصنوعِ جهشیِ ناشی از کُدِک/افت بسته که در طول زمان و فرکانس تغییر می‌کنند سازگار کند.

\زیرقسمت{ادغام با آموزش بازشناسی گفتار}

در سامانهٔ بازشناسی گفتار مبتنی بر همجوشی، طیف‌نگارهٔ مل-لگاریتمیِ همجوش‌شده $\mathbf{M}_f$ که توسط شبکهٔ همجوشی پیشنهادی تولید می‌شود، به‌عنوان ورودی به یک ستون فقرات ویسپرِ ثابت (در این تنظیم، ویسپر-متوسط) داده می‌شود. در این مرحله، ورودی‌های آموزشی \مهم{صرفاً گفتارهای نویزدار} هستند: برای هر نمونه، موج نویزدار به $\mathbf{M}_n$ تبدیل می‌شود و بازنمایی بهسازی‌شدهٔ متناظر $\mathbf{M}_e$ توسط مدل بهسازی گفتارِ ازپیش‌آموزش‌دیده تولید می‌گردد. به دلیل محدودیت حافظهٔ سخت‌افزار موجود (کارت گرافیک انویدیا آر‌تی‌ایکس $3090$\پاورقی{NVIDIA RTX 3090})، هم مدل بهسازی گفتار (پرایم‌کی‌نت) و هم مدل بازشناسی گفتارِ ویسپر ثابت نگه داشته می‌شوند و تنها پارامترهای شبکهٔ همجوشی به‌روزرسانی می‌گردند.

آموزش در این مرحله \مهم{منحصراً} هدف بازشناسی گفتارِ ویسپر را بهینه می‌کند تا هر بهبود مشاهده‌شده به سازوکار همجوشی نسبت داده شود، نه به سازگارسازی اضافیِ بازشناسی یا بهسازی. به‌طور رسمی، تابع هزینه همان آنتروپیِ متقاطع\پاورقی{Cross-Entropy} خودبازگشتیِ دنباله‌به‌دنبالهٔ ویسپر است:

\begin{equation}
\mathcal{L}_{\mathrm{ASR}} = - \sum_{t=1}^{|\mathbf{y}|} \log p_{\theta}\!\left(y_t \mid y_{<t}, \mathbf{M}_f\right),
\end{equation}

که در آن $\mathbf{y}$ رونویسی مرجع را نشان می‌دهد و $p_{\theta}(\cdot)$ توزیع توکن\پاورقی{Token Distribution} تولیدشده توسط مدل ویسپرِ ثابت است. این پروتکل آموزشی، سهم شبکهٔ همجوشی را جدا می‌کند و کارایی آن را در بهبود دقت بازشناسی تحت شرایط نویزیِ واقع‌گرایانهٔ مخابراتی ارزیابی می‌کند.


\قسمت{آزمایش‌ها و نتایج}

این بخش نتایج کمی را برای دو مؤلفهٔ اصلی معرفی‌‌شده در بخش‌های ۴.۴ و ۴.۵ گزارش می‌دهد: (۱) مدل بهبود گفتار پرایم‌کی-نت و (۲) سازوکار پیشنهادی همجوشی دوجریانه (آی‌اف‌اف‌نت‌فیوژن\پاورقی{IFFNetFusion}) که با بدنهٔ اصلیِ ریزتنظیم‌‌شده ویسپر یکپارچه شده است. مگر آنکه خلاف آن ذکر شود، در تمامی معیارهای گزارش‌شده، \مهم{مقدار کمتر نشان‌دهندهٔ عملکرد بهتر است}.

\زیرقسمت{کیفیت بهبود گفتار (عینی)}

برای اطمینان از این‌که بخش پیشینِ بهبود گفتار توانسته است الگوهای اعوجاج‌های دامنهٔ هدف (بخش ۴.۲.۲) را بیاموزد، مدل پرایم‌کی-نتِ ریزتنظیم‌شده روی یک بخش جداگانه و کنارگذاشته‌شده از مجموعهٔ آزمونِ بهبود گفتارِ مشتق‌شده از کامن‌وویس نسخهٔ ۲۱ ارزیابی شد. ارزیابی با معیار عینیِ پی‌ئی‌اس‌کیو\پاورقی{Perceptual Evaluation of Speech Quality (PESQ)} انجام گرفت و نتیجهٔ زیر به‌دست آمد:

\شروع{فقرات}
\فقره آزمون کامن‌وویس نسخهٔ ۲۱ (جفت‌های بهبود گفتار): مقدار پی‌ئی‌اس‌کیو برابر $3.07$
\پایان{فقرات}

این مقدار بیانگر آن است که شبکهٔ بهبوددهنده، در حضور تخریب‌های مخابراتیِ شبیه‌سازی‌شده، سیگنالی با کیفیت ادراکی بهتر تولید می‌کند. بنابراین، خروجی این بخش می‌تواند به‌عنوان یک جریان «تمیزتر» و معنادار برای آزمایش‌های بازشناسی گفتارِ خودکار در مراحل بعدی مورد استفاده قرار گیرد.

\زیرقسمت{نتایج محک بازشناسی گفتار خودکار (نرخ خطای کلمه/نویسه)}

عملکرد بازشناسی گفتار با استفاده از \مهم{نرخ خطای کلمه} و \مهم{نرخ خطای نویسه} روی پنج مجموعه آزمون که در سراسر این پایان‌نامه استفاده شده‌اند، اندازه‌گیری می‌شود. سه پیکربندی استنتاج مقایسه می‌شوند:

\شروع{فقرات}
\فقره \مهم{ویسپر (خط مبنا):} مدل ویسپرِ تنظیم‌دقیق‌شده مستقیماً روی صدای ورودی ارزیابی می‌شود.
\فقره \مهم{آبشارِ بهبود گفتار $\leftarrow$ بازشناسی گفتار\پاورقی{Cascade}:} صدای نویزی ابتدا توسط پرایم‌کی-نت (بخش ۴.۳) بهبود می‌یابد و سپس سیگنال بهبودیافته توسط ویسپر آوانویسی می‌شود.
\فقره \مهم{مدل ادغام شده (آی‌اف‌اف‌نت‌فیوژن):} بازنمایی‌های نویزی و بهبودیافته قبل از ارائه به ویسپر، در سطحِ لاگ-مل با استفاده از مدل همجوشی (بخش ۴.۴) ترکیب می‌شوند.
\پایان{فقرات}

برای مقایسهٔ عادلانه، همان خط‌لولهٔ نرمال‌سازی متن و امتیازدهی روی هر سه پیکربندی اعمال می‌شود. جداول~\رجوع{جدول:نتایج-wer} و \رجوع{جدول:نتایج-cer} به ترتیب نتایج نرخ خطای کلمه و نرخ خطای نویسه را خلاصه می‌کنند. مقادیر نرخ خطا به صورت کسر گزارش شده‌اند (برای نمونه، $0.10$ معادل $10\%$ است)؛ در حالتی که درج‌ها غالب باشند، مقادیر بالاتر از $1.0$ نیز ممکن است. بهترین نتایج برای هر مجموعه آزمون به صورت \مهم{پررنگ} نشان داده شده‌اند.

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{نتایج مقایسه‌ای نرخ خطای کلمه (WER) روی مجموعه‌داده‌های مختلف}
\شروع{جدول}{|c|c|c|c|}
\خط‌پر
\سیاه مجموعه آزمون & \سیاه ویسپر (خط مبنا) & \سیاه آبشاری & \سیاه ادغام \\
\خط‌پر \خط‌پر
داده‌های آزمون کامن‌وویس ۲۱ & $\mathbf{0.1090}$ & $0.1622$ & $0.1538$ \\
آزمون پیکرهٔ گفتار فارسی & $\mathbf{0.1549}$ & $0.9414$ & $0.2013$ \\
آزمون پرشین‌اسپیچ\پاورقی{PersianSpeech} & $\mathbf{0.1671}$ & $2.4773$ & $0.3643$ \\
آزمون فلورز\پاورقی{Fleurs} & $\mathbf{0.1173}$ & $0.1984$ & $0.1982$ \\
داده‌های تلفنی & $0.1899$ & $\mathbf{0.1086}$ & $0.1286$ \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}
\برچسب{جدول:نتایج-wer}
\پایان{لوح}

‫\vspace{0.5em}
‫

\شروع{لوح}[ht]
\تنظیم‌ازوسط
\شرح{نتایج مقایسه‌ای نرخ خطای نویسه (CER) روی مجموعه‌داده‌های مختلف}
\شروع{جدول}{|c|c|c|c|}
\خط‌پر
\سیاه مجموعه آزمون & \سیاه ویسپر (خط مبنا) & \سیاه آبشاری & \سیاه ادغام \\
\خط‌پر \خط‌پر
داده‌های آزمون کامن‌وویس ۲۱ & $\mathbf{0.1599}$ & $0.1856$ & $0.1826$ \\
آزمون پیکرهٔ گفتار فارسی & $\mathbf{0.0512}$ & $0.8063$ & $0.0634$ \\
آزمون پرشین‌اسپیچ & $\mathbf{0.0643}$ & $2.3923$ & $0.2133$ \\
آزمون فلورز & $\mathbf{0.0376}$ & $0.0985$ & $0.0617$ \\
داده‌های تلفنی & $0.1418$ & $\mathbf{0.0740}$ & $0.0910$ \\
\خط‌پر
\پایان{جدول}
\برچسب{جدول:نتایج-cer}
\پایان{لوح}

‫\vspace{0.5em}
‫

دو روند کلیدی مشاهده می‌شود:

\شروع{فقرات}
\فقره در چهار مورد از پنج مجموعه آزمون، \مهم{خط مبنای ویسپر} کمترین نرخ خطای کلمه/نویسه را حاصل می‌کند، که نشان می‌دهد برای پیکره‌های عمدتاً تمیز و گفتارِ خوانشی، مدل ویسپرِ ریزتنظیم‌شده بدون نیاز به یک بخش پیشینِ بهبوددهنده، دقت بازشناسی بالایی را ارائه می‌دهد.
\فقره روی \مهم{مجموعه آزمون تلفنی}، روش \مهم{آبشاری} بهترین عملکرد را دارد (نرخ خطای کلمه $0.1086$، نرخ خطای نویسه $0.0740$) و بهبود قابل‌توجهی نسبت به خط مبنا (نرخ خطای کلمه $0.1899$، نرخ خطای نویسه $0.1418$) ایجاد می‌کند. این امر نشان می‌دهد که برای گفتار مخابراتی واقعی، مدل بهبوددهنده به‌طور مؤثری اعوجاج‌های کانال/نویز را که در غیر این صورت به بازشناسی آسیب می‌زنند، حذف می‌کند.
\پایان{فقرات}

\مهم{مدل ادغام} پیشنهادی، مزیتی از نظر پایداری نسبت به روش آبشاری خالص در چندین پیکره نشان می‌دهد: برای نمونه، در «آزمون پیکرهٔ گفتار فارسی» و «آزمون پرشین‌اسپیچ»، تخریب شدیدی را که در تنظیمات آبشاری مشاهده شده بود، کاهش می‌دهد (به ترتیب نرخ خطای کلمه از $0.9414$ به $0.2013$ و از $2.4773$ به $0.3643$). با این حال، در پیکربندی فعلی، این مدل از بهترین تنظیماتِ هر مجموعه داده (خط مبنا در اکثر پیکره‌های عمومی، آبشاری در داده‌های تلفنی) فراتر نمی‌رود. این نتیجه از انگیزهٔ مطرح‌شده در بخش ۴.۵ پشتیبانی می‌کند: جریان‌های بهبودیافته و نویزی نشانه‌های مکملی را فراهم می‌کنند، اما سود خالص به این بستگی دارد که توزیع بهبودیافته تا چه حد با شرایط آزمون مطابقت داشته باشد و سازوکار ادغام با چه قابلیت اطمینانی بین دو بازنمایی انتخاب انجام دهد.
